No. 2157

貞元新定釋教目錄卷第一

西京西明寺沙門圓照撰

謹按舊錄云。夫目錄之興也。蓋所以別真偽明是非。記人代之古今。摽卷部之多小。摭拾遺漏刪夷駢贅。欲使正教合理金言有緒。提綱舉要歷然可觀也。但以法門幽邃化網恢弘。前後翻傳年移代謝。屢經散滅卷軸參差。復有異人時增偽妄。致令混雜難究蹤由。是以先德儒賢製斯條錄。今其存者殆六七家。然猶未極根源尚多疎闕。昇以庸淺久事披尋。參練異同指陳臧否。成茲部帙。庶免乖違。幸諸哲人俯共詳覽。今觀先賢所撰冠絕群英。伏從庚午以來增七十祀。三藏繼踵于今四朝。聖上欽明翻譯相次。一百餘部經律特明。累降。

鴻私許令修述。圓照等才智短淺思不延文。祇奉。

皇恩俛仰恭命。今所譯者約以類分。隨三藏文相次附入。自惟以索繼組。以礫次金。疑則闕之。以俟來哲也。

稽首善逝牟尼尊　無上丈夫調御士

亦禮三乘淨妙法　五部祕密總持門

并及八輩應真僧　普賢妙德諸菩薩

五眼三身咸照世　至誠歸命願加威

我撰經錄護法城　三寶垂慈幸冥祐

唯願法燈長夜照　迷徒因此得慧明

正法遐久住世間　依學速登無上地

自後漢孝明皇帝永平十年歲次丁卯。至大唐聖神文武皇帝貞元十六年庚辰之歲。凡七百三十四載(內從開元十八年庚午至今庚辰加七十一歲也)中間傳譯緇素總一百八十七人。所出大小二乘三藏聖教。及賢聖集傳并及失譯。總二千四百四十七部(內新加一百三十九部矣)合七千三百九十九卷。其見行闕本並該前數(內新加三百四十二卷)。

新定目錄合三十卷。開為總別。總錄分二。初奉承恩制。次總集群經。別錄亦二。初分乘藏差殊。次明賢聖集傳。總中分為一十九卷。別中分成一十一卷。就別分乘藏中更有七門。今先敘科條餘。次編載。

總錄二文上。

初特承恩旨錄有三。

右新譯華嚴經一。

三朝翻譯經律論二。

大佛名經一部等三。斯皆特降絲綸。許編目錄。具列如左。

二總集群經錄。

右從漢至唐所有翻述。具。

帝王年代并譯人本事所出教等。以人代先後為倫。不依三藏之次。兼敘目錄新舊同異。

別錄二文下。

初分乘藏差殊錄。

右別錄之內典分為七。一有譯有本。二有譯無本。三文派別行。四刪略繁重。五拾遺補闕。六疑惑再詳。七偽邪亂正。就七門中。二乘區別。三藏殊科。具悉委曲。兼明部偶。

二明賢聖集傳錄。

右集傳之內有二不同。一梵本翻譯。謂集自西方流傳東夏。三藏碩德翻譯奉行。二此方撰述。謂此土高僧撰成傳記。三寶三藏悉以甄明。神異感通戒定慧行。備如文列詳而鏡諸。

第一特承恩旨錄有三者

初華嚴經

崇福寺新譯華嚴經四十卷

左右監門衛將軍知內侍省事馬承倩奏。臣得光宅寺寫一切藏經院撿挍寫經。僧智通狀稱撿藏經開元目錄。上都華嚴寺沙門玄逸撰集釋教目內未入藏經數。

中書門下　牒。右街功德使　牒。奉　勅宣令所司附入目錄牒。至準勅故牒。

貞元十五年九月八日　牒中書侍郎平章事鄭餘慶。

門下侍郎平章事崔損。

撿挍右僕射平章事韋(使)。

撿挍左僕射平章事劉(使)。

右僕射平章事賈耽。

撿挍司徒兼中書令渾(使)。

撿挍大尉兼中書令王(使)。

百九十一卷經。

當街新譯華嚴經等。及

三朝先於京城等處翻譯。未入開元目錄經。總二百三十二卷(又新編上十卷)四十卷新譯華嚴經等准。

勅見入目錄。次一百九十一卷先翻譯請准華嚴經例入目錄。又新編上十卷。玄宗朝三藏無能勝等譯大威力等經五卷。

大威力烏樞瑟摩明王經三卷。
穢跡金剛說神通大滿陀羅尼法術靈要門一卷。
穢跡金剛法禁百變法一卷。

已上五卷並北天竺國三藏無能勝譯。

普遍智藏般若波羅蜜多心經一卷　東天竺國三藏沙門法月譯
金剛頂瑜伽修習毘盧遮那三麼地法一卷
千手千眼觀世音菩薩大身呪本一卷
千手千眼觀自在菩薩廣大圓滿無礙大悲心陀羅尼呪本一卷
不動使者陀羅尼祕密法一卷
千臂千鉢曼殊室利經十卷(保大中拾遺編上)

已上十四卷南天竺國三藏沙門金剛智譯。

肅宗代宗朝三藏大廣智不空譯。金剛大教王等經一百四十二卷

金剛頂瑜伽真實大教王經三卷
金剛頂瑜伽般若理趣經一卷
觀自在菩薩授記經一卷
瑜伽念珠經一卷
奇特佛頂經三卷
觀自在菩薩最勝明王心經二卷
金剛頂瑜伽文殊師利菩薩經二卷
阿唎多羅阿魯力經一卷
普賢行願讚一卷
地藏菩薩問法身讚一卷
出生無邊門經一卷
大吉祥天女經一卷
底哩三昧耶經一卷
十一面觀自在菩薩經三卷
吉祥天女十二名號經一卷
金剛頂瑜伽十八會指歸一卷
金剛頂瑜伽三十七尊分別聖位法門一卷
菩提場所說一字頂輪王經五卷
寶篋經一卷
金剛壽命陀羅尼經一卷
大孔雀明王經三卷
大雲請雨經二卷
雨寶陀羅尼經一卷
蘘麌利童女經一卷
稻[卄/幹]喻經一卷
大寶廣博樓閣經三卷
菩提場莊嚴經一卷
除一切疾病陀羅尼經一卷
能淨一切眼陀羅尼經一卷
施焰口餓鬼陀羅尼經一卷
三十五佛名經一卷
八大菩薩曼茶羅經一卷
葉衣觀自在菩薩陀羅尼經一卷
訶利帝母經一卷
毘沙門天王經一卷
觀自在菩薩說普賢陀羅尼經一卷
文殊問字母品經一卷
金剛頂蓮華部心念誦法一卷
金剛頂瑜伽千手千眼觀自在念誦法二卷
無量壽如來念誦儀軌一卷
阿閦如來念誦法一卷
佛頂尊勝念誦法一卷
金剛頂勝初瑜伽普賢菩薩念誦法一卷
金剛王菩薩祕密念誦法一卷
普賢金剛薩埵念誦法一卷
金剛頂瑜伽金剛薩埵五祕密修行念誦儀軌一卷
金剛壽命念誦法一卷
一字頂輪王瑜伽經一卷
一字佛頂輪王念誦儀軌一卷
仁王般若念誦法一卷
如意輪念誦法一卷
大虛空藏菩薩念誦法一卷
瑜伽蓮華部念誦法一卷
聖觀自在菩薩心真言觀行儀軌一卷
觀自在多羅瑜伽誦念法一卷
甘露軍吒利瑜伽念誦法一卷
花嚴入法界四十二字觀門一卷
文殊讚法身禮一卷
受菩提心戒儀一卷
金剛頂瑜伽三十七尊禮一卷
般若理趣釋二卷
大曼荼羅十七尊釋一卷
金剛頂瑜伽護摩儀一卷
都部陀羅尼目一卷
大乘緣生論一卷
七俱胝佛母陀羅尼經一卷
大虛空藏菩薩所問經八卷
仁王經二卷
密嚴經三卷
仁王念誦儀軌一卷
大聖文殊師利菩薩佛剎功德莊嚴經一部三卷
成就妙法蓮華經王瑜伽觀智儀軌一卷
金剛頂勝初瑜伽經中略出大樂金剛薩埵念誦儀軌一卷
大樂金剛薩埵修行成就儀軌一卷
大藥叉女歡喜母并愛子成就法一卷
普遍光明大隨求陀羅尼經二卷
金剛頂超勝三界經說文殊五字真言勝相一卷
五字陀羅尼頌一卷
聖閻曼德迦威怒王立成大神驗念誦法一卷
文殊師利菩薩根本大教王金翅鳥王品一卷
不空羂索毘盧遮那佛灌頂光真言一卷
聖迦抳忿怒金剛童子菩薩成就儀軌經三卷
大威怒烏蒭澁摩成就儀軌一卷
佛說摩利支天經一卷
金剛頂經一字頂輪王成佛儀軌一卷
佛為優填王說王法政論經一卷
大方廣如來藏經一卷
佛說壹髻尊陀羅尼經一卷
速疾立驗摩醯首羅天說迦婁羅阿尾奢法一卷
太日經略攝念誦隨行法一卷
大毘盧遮那成佛神變加持經略示七支念誦隨行法一卷
木槵經一卷
金剛頂經瑜伽文殊師利菩薩儀軌供養法一卷
曼殊室唎童子菩薩五字瑜伽法一卷
金剛頂降三世大儀軌一卷
文殊師利菩薩及諸仙所說吉凶時日善惡宿曜經二卷
金剛頂經觀自在王如來修法一卷
金剛頂瑜伽中發阿耨多羅三藐三菩提心論一卷
瑜伽金剛頂經釋字母品一卷
修習般若波羅蜜菩薩觀行念誦儀軌一卷
仁王般若陀羅尼釋一卷
成就大悲觀自在蓮華部瑜伽念誦法門一卷
大孔雀明王畫像壇場儀軌一卷
金剛手光明灌頂經一卷
末利支提婆花鬘經一卷
大聖天歡喜雙身毘那夜迦法一卷
觀自在菩薩如意輪瑜伽一卷
金輪王佛頂輪念誦法一卷
金剛頂瑜伽降三世成就極深密門一卷
金剛頂瑜伽他化自在天理趣會普賢修行念誦儀軌一卷(此一卷元進數中無欠者)

已上並三藏沙門大廣智不空譯。

今朝罽賓國三藏般若等譯大乘理趣新花嚴等經七十卷。

守護國界主陀羅尼經十卷
本生心地觀經八卷
大乘理趣六波羅蜜多經一部十卷
大花嚴長者問佛那羅延力經一卷
般若波羅蜜多心經一卷
新譯花嚴經一部四十卷

已上六部共七十卷並般若三藏奉詔譯。

十力經一卷(已上一經龜茲國三藏勿提犀魚唐言蓮華精進於安西譯)
迴向輪經一卷
十地經九卷

已上二經共十卷。並于闐三藏尸羅達摩於北庭譯。右句當右街功德所都句當右街諸寺觀釋道二教事。千福寺上座增靈邃進狀。前件經謹具分析如前。其新譯花嚴經狀。准今年九月八日勅。入開元目錄。其先翻譯及安西所進經得翻譯。臨壇大德圓照等狀上件經未入目錄。伏緣是三朝翻譯時乞　聞奏。請同新花嚴經例入開元目錄。則天下諸寺依目傳寫皆入一切經藏。庶免失墜金言廣敷。仍請改舊目為貞元新定釋教目錄。豈唯事超昔帝。抑亦道冠真宗。介福無窮上資皇祚。

中書門下　牒。僧靈邃。

牒。奉　勅宜依。牒至准勅故牒。

貞元十五年十月二十三日牒。

中書侍郎平章事鄭餘慶。

門下侍郎平章事崔損。

撿挍右僕射平章事韋使。

撿挍左僕射平章事劉使。

右僕射平章事賈耽。

撿挍司徒兼中書令渾使。

撿挍太尉兼中書令王使。

勅右街功德使牒都句當大德靈邃三朝先翻譯未入目錄經一百七十三卷。

牒奉進止。前件經宜令都句當大德靈邃與西明寺僧圓照。同取前件經。送光宅寺。令寫入藏經者。准勅牒都句當大德靈邃者故牒。

貞元十五年十月二十三日牒使右監門衛將軍第五守亮。

三大佛名經寺

大佛名經一部十六卷(或十八卷)
法琳別傳一部三卷
續開元釋教錄三卷

左右監門衛將軍知內侍省事馬(承倩)奏前件經目等未入藏目。

中書門下　牒右街功德使。

牒奉　勅宜令所司附入目錄。牒至准勅故牒。

貞元十五年十月二十三日牒。

中書侍郎平章事鄭餘慶。

門下侍郎平章事崔損。

撿挍右僕射平章事韋使。

撿挍左僕射平章事劉使。

右僕射平章事賈耽。

撿校司徒兼中書令渾使。

撿校太尉兼中書令王使。

第二總集群經錄中分為一十九卷。起第一盡十九(此粗顯綱條若一一具明在十九卷內)。

第一卷(後漢明帝初譯經至四不可得經為第一卷所謂漢魏二代緇素譯人所出經戒羯磨等及新舊失譯并附出譯人別傳)

第二卷(後漢之餘從藥王藥上菩薩觀經至曹魏末大般涅槃經二卷)

第三卷(吳晉二代緇素譯人所出經戒等并新舊失譯諸經同前附出譯人別傳初從吳孫氏至西晉代更出阿闍世王經二卷)

第四卷(西晉之餘從彌勒成佛經至為西晉失源云)

第五卷(東晉符秦二代緇素譯人所出律論等并新舊失譯別傳同前)

第六卷(姚秦西秦前涼北涼四代緇素譯人所出經律論并新舊集失譯經等)

第七卷(宋齊二代緇素譯人所出經律論等并新集失譯經等)

第八卷(宋朝之餘從觀世音菩薩受記至蕭齊之末)

第九卷(梁元魏高齊三代緇素譯人所出經律論等并新集失譯經律集等)

第十卷(周陳隋三代緇素譯人所出經律論及傳集錄等)

第十一卷(至十二十三十四十五十六十七卷初從大唐李氏都長安至頻又固請乃蒙降許)

第十二卷(皇朝緇素譯人所出經律論及傅錄等從帝曰至佛陀波利竟)

第十三卷(從大方廣佛華嚴經不思議佛境界分至三藏義淨竟)

第十四卷(從大寶積經一百二十卷至幸諸來哲無貽誚焉)

第十五卷(從玄宗肅宗代宗三朝所譯經至批不空三藏謝經序賀慶雲表竟)

第十六卷(從六軍使賀慶雲表至不空三藏建塔立碑竟)

第十七卷(從今朝譯大乘理趣六波羅蜜多經至安四北庭進十地等經竟乃至都數帙同一無欠少)

第十八卷(及第十九二卷敘古舊諸家目錄部帙多小及詳顯異)

第十九卷(從大唐開元釋教錄至貞元新定釋教目錄畢)

別錄二文下之中初別分乘藏錄中分為一十一卷。

起第二十盡第三十(此粗顯綱條若一一具述在別錄中十二卷內)。

第二十卷(從別分藏下至寶星陀羅尼經)

第二十一卷(從華嚴部至七俱胝佛母陀羅尼經一卷竟)

第二十二卷(從觀自在菩薩隨心呪經至大乘論)

第二十三卷(從有譯有本聲聞三藏賢聖集傳畢)

第二十四卷(從別錄中有譯無本錄至大乘經律論畢)

第二十五卷(別錄中有譯無本錄小乘闕本經正律論賢聖集傳畢)

第二十六卷(別錄中支派別行錄別生經律論傳等)

第二十七卷(刪略繁重別生同本異經等刪除目錄補闕拾遺舊譯大小經律論大周入藏中遺漏不上目錄及新譯大小乘經律論集傳等新編入藏目錄)

第二十八卷(疑惑再詳目錄偽妄亂真新編偽經及群經錄中偽經并諸家集鈔等目錄并准勅除附正錄)

第二十九卷(大乘經律論入藏目錄兼出異名及用紙多少等)

第三十卷(小乘經律論賢聖集傳入藏目錄卷末兼出刪除不入藏經等目錄)

二總集群經錄上之一

後漢劉氏都洛陽

從明帝永平十年丁卯。至獻帝延康元年庚子。凡十一帝一百五十四年。緇素一十二人。所出經律論并新舊集失譯諸經。總二百九十二部三百九十五卷(於中九十七部一百三十一卷見在一百九十五部二百六十四卷闕本)以為後漢經錄云於中直云帝者為直兼斥名者是偽。年代甲子依唐司隷甄鸞國子博士王道珪二家年曆參定。

後漢沙門迦葉摩騰一部一卷經

沙門竺法蘭四部一十五卷經

沙門支婁迦讖三十三部六十七卷經集

沙門安世高九十五部一百一十五卷經律集

沙門竺佛朝二部三卷經

優婆塞安玄二部三卷經集

沙門支曜十一部一十一卷經集

沙門康巨一部一卷經

沙門嚴佛調五部八卷經

沙門康孟詳六部九卷經律

沙門竺大力一部二卷經

沙門曇果一部二卷經

新舊諸失譯經一百四十一部一百五十八卷。五十九部七十六卷舊集。八十二部八十二卷新附。

四十二章經一卷(永平十年丁卯於白馬寺與法蘭共譯初出舊錄云孝明皇帝四十二章)

右一部一卷其本見在。

沙門迦葉摩騰。或云竺葉摩騰。亦云攝摩騰。群錄互存未詳孰是。先來不譯所以備彰。中印度人。婆羅門種。幼而聰敏。博學多聞。思力精拔。特明經律。嘗遊西印度有一小國。請騰講金光明經。俄而隣國興師而來。既將踐境輒有事礙兵不能進。彼國兵眾疑有異術密遣使覘。但見群臣安然共聽其所講大乘經明地神王護國之法。於是彼國請和上求法。明帝以永平七年甲子。夢見金人身長丈六項佩日輪光明赫奕飛在殿前。明日博問群臣。此何神異。通人傅毅進奏對云。臣聞西域有得道者。號之曰佛。陛下所夢將必是乎。帝以為然。詔遣郎中蔡愔郎將秦景博士弟子王遵等一十八人。往適天竺尋訪佛法。於大月支國與摩騰相遇。時蔡愔等固請於騰。遂與同來至于洛邑。明帝甚加賞接。所將佛經及獲畫像。馱以白馬同到洛陽。因起伽藍名白馬寺。諸州競立報白馬思。騰於白馬寺出四十二章經。初緘蘭臺石室第十四間內。自爾釋教相繼雲興。沙門信士接踵傳譯。依錄而編。即是漢地經法之祖也。舊錄云。此經本是外國經抄元出大部。撮要引俗似孝經十八章。出舊錄及朱士行錄僧祐出三藏記等。道安錄中不載。騰以大化初至人未深信。蘊其妙解不即多翻。且撮經要以導時俗。騰後終於洛陽。載其由委備如朱士行漢錄及高僧傳等。昇尋錄之源始意述譯經之來。須有由致故傍採眾說以廣異聞。雖於文為繁而緣敘備矣。

十地斷結經八卷(或四卷亦云十住初出與竺佛念十住斷結經同本永平十三年出見朱士行漢錄及高僧傳長房錄等)
法海藏經一卷(一本無藏字初出與法海經等同本見高僧傳及長房錄等)
佛本行經五卷(永平十一年出見高僧傳及長房錄等)
佛本生經一卷(見高僧傳及長房錄等)

右四部一十五卷其本並闕。

沙門竺法蘭。亦中印度人。自言誦經論數萬章。為天竺學者之師。時蔡愔既至彼國。蘭與摩騰共契遊化。遂相隨而來會。彼學徒留礙蘭乃間行而至。既達洛與騰同止。少時便善漢言。初共騰譯四十二章經。騰卒。蘭自譯十地斷結經等四部。昔前漢帝穿昆明池底得黑灰。問東方朔。朔云。非臣所知可問西域胡人。法蘭既至追以問之。蘭云。此是劫燒時灰。朔言有徵。信者甚眾。又秦景使還於月支國得釋迦像。是優填王栴檀像師第四作也。來至洛陽帝即勅令圖寫。置清涼臺及顯節陵上供養。自爾丹素流演迄今。蘭後終於洛陽。時年六十餘矣。又長房等錄云。蘭譯二百六十戒合異二卷者不然。細詳名目非蘭所翻。委求同異如下別錄闕本中述。

道行般若波羅蜜經十卷(題云摩訶般若波羅蜜道行經亦云般若道行品經或八卷初出與明度小品及大般若第四會等同本光和二年七月八日出見敏祐二錄)
無量清淨平等覺經二卷(亦直云無量清淨經第二出與大阿彌陀及寶積無量壽會等并同本見吳錄)
阿閦佛國經二卷(建和元年譯或一卷初出與寶積不動如來會等同本見朱士行漢錄及僧祐錄亦云阿閦佛剎諸菩薩學戒品經或無國字)
佛遺日摩尼寶經一卷(安公云出方等部初與寶積普明菩薩會等同本一名古品遺日說般若經一名大寶積經一名摩訶述寶嚴經見僧祐長房二錄)
般舟三昧經三卷(一名十方見在佛悉在前立定經舊稱云大般舟三昧經或二卷光和二年譯初出與大集賢護經等同本見聶道真錄及吳錄)
兜沙經一卷(見僧祐錄吳錄是華嚴經名號品異譯)
伅真陀羅所問經二卷(初出伅真陀羅所問寶如來三昧經舊錄云伅真陀羅尼王經或三卷初出與大樹緊那羅經同本安錄無見朱士行漢錄及僧祐錄)
阿闍世王經二卷(初出與普超三昧經等同本見僧祐錄安云出長阿含者非也)
內藏百寶經二卷(亦云內藏百品初出與世高譯者小異安公云出方等部見僧祐錄)
文殊師利問菩薩署經一卷(亦直云問署經見僧祐錄及吳錄安云出方等部)
新譬喻經一卷(凡十一事祐云失譯房見別錄已上見在已下闕)
大方等大集經二十七卷(初出與曇無讖等出同本見李廓錄)
般舟三昧經一卷(是後十品重翻祐有此一卷無三卷者靜泰錄或加大字第三出祐錄云光和二年十月八日出)
梵般泥洹經二卷(或一卷初出與大般涅槃經等同本見朱士行漢錄或加大字第三胡般改為梵)
象腋經一卷(初出見法上錄)
諸法勇王經一卷(初出見法上錄)
光明三昧經一卷(初出祐云出錄安房云亦見吳錄)
孛本經二卷(初出見僧祐錄)
首楞嚴經二卷(中平二年十月八日出第一譯又云三卷見朱士行漢錄及僧祐錄吳錄)
大方便報恩經一卷(出吳錄)
阿闍世王問五逆經一卷(亦云阿闍世王經初出見長房錄)
禪經一卷(初出房云見別錄)
阿育王太子壞目因緣經一卷(佛涅槃後一百餘年育王方出故非佛說或無經字初出見長房錄)

右二十三部六十七卷(雜譬喻上一十部二十六卷見在大集經下一十二部四十卷闕本)。

沙門支婁迦讖。亦直云支讖。月支國人。操行純深性度開敏。稟持法戒以精懃著名。諷誦群經志在宣法。桓靈之代遊于洛陽。從桓帝建和元年丁亥。至靈帝中平三年景寅。於洛陽譯道行等經二十三部。審得本旨曾不加飾。可謂善宣法要弘道之士也。河南清信士孟福張蓮筆受。而舊譯云胡般泥洹者竊所未安。上代翻經已來賢德筆受。每至度語無不稱云譯胡為漢。胡乃是西天邊俗類此之有氐羌今乃稱胡。豈關印度。深為楚越可不詳焉。但佛所說經皆合稱為梵本。梵者此言清淨。昔劫初時梵世光音天來下彼土有食地肥者。身重不得復去因遂為人。即五天之本祖也。仍其天號而立稱焉。若彼稱胡理將何出。但彼稱梵語如此土所謂漢言。蓋有所憑非為謬耳。如舊日僧悉稱俗姓。從符秦世有沙門道安。獨拔當時居然超悟云。既剃落紹繼釋迦子而異父。豈曰承襲。今出家宜悉稱釋。及翻四含其文果云。四姓出家同一釋種。眾咸歎伏(四姓者一剎帝利二婆羅門三毘舍四戍達羅)。

而安正當晉秦之世刊定目錄刪經論。自號彌天。楷摸季葉。猶言譯胡為秦有五失三不易。此蓋通人一蔽未盡美歟。上代已來有胡言處。今並改為梵字。庶無紕謬使談者得其正焉。

又長房等錄。支讖譯中復有大寶積經一卷。今以與佛遺日摩尼寶經既是同本不合再出。又尋文句非讖所翻。別錄之中皆為失譯。今依別錄為正故讖錄除之。

大乘方等要慧經一卷(初出與寶積彌勒問八法會同本見長房錄)
太子慕魄經一卷(初出六度集中異譯見長房錄)
長者子制經一卷(一名制經初出與逝童子經等同本見長房錄)
寶積三昧文殊問法身經一卷(一名遺日寶三昧文殊師利菩薩問法身經初出與法界體性經同本見長房錄)
自誓三昧經一卷(題下注云獨證品第四出比丘淨行中初出與法護出者大同小異見長房錄)
溫室洗浴眾僧經一卷(亦直云溫室經初出見長房錄)
明度五十校計經二卷(或直云明度校計亦直云五十校計元嘉元年出見朱士行漢錄及僧祐錄)
佛印三昧經一卷(見長房錄)
八大人覺經一卷(見寶唱錄)
舍利弗悔過經一卷(亦直云悔過經初出見長房錄)
人本欲生經一卷(永壽二年出長阿含第十卷異譯道安注解兼製序見朱士行漢錄及僧祐錄)
尸迦羅越六向拜經一卷(或云尸迦羅越六方禮經出長阿含第十一卷異譯見長房錄)
長阿含十報法經二卷(一名多增道章經或直云十報經出長阿含第九卷異譯舊錄亦云出長阿含見僧祐錄)
一切流攝守因經一卷(出中阿含第二卷異譯舊錄云一切流攝經吳錄云流攝守因經亦云受固亦有云流攝亦云一切流攝守固見朱士行及僧祐)
四諦經一卷(出中阿含第七卷異譯見僧祐錄安公云出長阿含者或誤也)
本相倚致經一卷(出中阿含第十卷異譯吳錄云大相倚致與本致經同本或作倚字見朱士行漢錄及僧祐錄)
是法非法經一卷(出中阿含第二十一卷異譯見士行僧祐二錄)
漏分布經一卷(出中阿含第二十七卷異譯見朱士行漢錄及僧祐錄安云出長阿含者或誤也)
婆羅門子命終愛念不離經一卷(出中阿含第十六卷異譯見長房錄)
十支居士八城人經一卷(出中阿含第六十卷異譯見長房錄)
普法義經一卷(亦云普義經一名具法行經普法義作舍利日俱法行作舍利弗餘並同云出中阿含元嘉二年出與唐廣義法門經同本見朱士行僧祐二錄)
婆羅門避死經一卷(出增一阿含第二十六卷異譯見長房錄)
阿那邠[邱-丘+玄]化七子經一卷(出增一阿含第四十九卷異譯見長房錄)
阿難同學經一卷(題云出增一阿含檢無見長房錄)
七處三觀經一卷(出增一阿含中首末總三十經從初標名故也或二卷元嘉元年出見朱士行漢錄及僧祐錄)
五陰譬喻經一卷(或無譬字一名水沫所漂經出離阿含第七卷異譯見朱士行漢錄僧祐錄)
轉法輪經一卷(或云法輪輪轉經出雜阿含第十五卷異譯與其本經後同前異見僧祐錄)
八正道經一卷(出雜阿含第二十六卷異譯見士行僧祐二錄)
摩鄧女經一卷(或名摩耶女一名阿難為蠱道女惑經見長房錄初出與摩鄧伽經等同本)
鬼問目連經一卷(初出與餓鬼報應經同本見長房錄)
阿難問事佛吉凶經一卷(或云阿難問事經亦云事佛吉凶經見長房錄初出與阿難分別經等同本)
奈女祇域因緣經一卷(初出或無因緣字亦云奈女見房錄)
罪業應報教化地獄經一卷(初出或云地獄報應經見長房錄)
堅意經一卷(初出一名堅心正意亦名堅心經見長房錄)
大安般守意經二卷(或一卷或無守意字或云安般經安公云小安般兼注解及製序祐錄別載大安般一卷房錄更載一卷重也見士行僧祐李廓三錄)
陰持入經二卷(或一卷祐云際持入誤也亦云注陰持入安公注解製序房錄陰持入外別存際持入者誤也見士行僧祐二錄)
處處經一卷(見長房錄)
罵意經一卷(見長房錄)
分別善惡所起經一卷(見長房錄)
出家緣經一卷(一名出家因緣經見長房錄)
阿鋡正行經一卷(一名正意經見長房錄)
十八泥犁經一卷(或云十八地獄經見長房錄)
法受塵經一卷(見僧祐錄)
禪行法想經一卷(見僧祐寶唱二錄)
長者子懊惱三處經一卷(一名長者夭惱三處經亦直云三處惱經見長房錄)
揵陀國王經一卷(或無國字見長房錄)
父母恩難報經一卷(亦云勤報見長房錄出中阿含檢無)
九橫經一卷(房云出中阿含撿無見長房錄)
禪行三十七經一卷(或加品字見寶唱錄)
犯戒報應輕重經一卷(出目連問毘尼經亦云犯戒罪報輕重或云目連問經見長房錄)
大比丘三千威儀經一卷(或四卷亦云僧威儀經)
道地經一卷(初出加大字見僧祐錄)
迦葉結經一卷(初出見長房錄)
阿毘曇五法行經一卷(或無行字見僧祐錄已上見存已下闕本)
無量壽經二卷(初出與寶積無量壽等同本房云見別錄)
如幻三昧經二卷(或一卷初出與寶積善住意會等同本見長房錄)
月燈三昧經二卷(出大日燈經第七異譯見長房錄)
十二因緣經一卷(初出亦云聞城十因緣經見僧祐錄)
內藏經一卷(第二出一名內藏百品或云百寶元嘉二年十月出見朱士行錄)
四不可得經一卷(初出或無可字見房錄)

貞元新定釋教目錄卷第一

貞元新定釋教目錄卷第二

西京西明寺沙門圓照撰

總集群經錄上之二

觀藥王藥上菩薩經一卷(初出見長房錄)
空淨天感應三昧經一卷(舊錄云空淨三昧經初出見長房錄)
卒逢賊結衣帶呪經一卷(見長房錄)
呪賊經一卷(一名辟除賊害見長房錄祐失譯錄中雙載二本同名呪賊此且存一)
十四意經一卷(舊錄云菩薩十四意經見僧祐錄)
法律三昧經一卷(初出見法上錄)
道意發行經二卷(或一卷見道安及僧祐錄房云出長阿含)
大十二門經二卷(或一卷出長阿含安公注解兼製序見僧祐及寶唱錄)
小十二門經二卷(出長阿含安公注解無製序見僧祐及寶唱錄)
七法經一卷(舊錄云阿毘曇七法行經或直云七法行經見僧祐錄房云出長阿含)
多增道章經一卷(舊錄無道字云異出十法見房錄云出長阿含)
義決律經一卷(或無經字亦云義決律法行經安公云出長阿含見僧祐錄)
雜四十四篇經一卷(或云雜經四十四篇既不顯名未知何經安公云出增一阿含見僧祐錄)
百六十品經一卷(舊錄云出增一阿含百六十章經見僧祐錄)
舍頭諫經一卷(見舊錄第二出云舍頭諫太子明二十八宿經亦云太子明星十六宿經亦云虎耳經)
瑠璃王經一卷(或作瑠璃房云出增一阿含撿無見長京錄)
太子夢經一卷(初出見長房錄)
禪經二卷(第二出房云見別錄)
恒水經一卷(初出亦云恒水不說戒經見法上錄寶唱錄云恒水誡經)
悔過法經一卷(見長房錄)
五法經一卷(見僧祐錄)
五行經一卷(見長房錄)
小般泥洹經一卷(房云見別錄祐錄云或名泥洹後諸比丘經或云泥洹後變化經或云泥洹後比丘世變經或云佛般泥洹後比丘世變經)
正齋經一卷(見長房錄)
分別罪福經一卷(見長房錄)
難提迦罪起經一卷(見僧祐錄)
禪定方便次第經一卷(見長房錄)
禪法經一卷(見長房錄)
當來變滅經一卷(見長房錄)
修行道地經七卷(或六卷初出或云順道行經漢永康元年支敏度製序見寶唱錄及別錄)
五門禪要用法經一卷(初出見長房錄)
思惟要略經一卷(或直云思惟經初出見僧祐錄)
法句經四卷(初出見長房錄)
請賓頭法一卷(初出見內典錄)
阿毘曇九十八結經一卷(見僧祐錄)

右九十五部一百一十五卷(阿毘曇五法上五十四部五十九卷見在無量壽經下四十一部五十六卷闕本)。

沙門安清字世高。安息國王正后之太子也。幼懷淳孝敬養竭誠。惻隱之仁爰及蠢類。其動言立行若踐規矩焉。加以志業聰明尅意好學。外國典籍莫不該貫。七曜五行之象。風角雲物之占。推步盈縮悉窮其變。兼洞曉醫術妙善鍼衇。覩色知病投藥必濟。乃至鳥獸鳴呼聞聲知心。嘗行見群燕。忽謂伴曰。燕云應有送食者。頃之果有致焉。眾咸奇之。於是俊異之名被於西域。遠近隣國咸敬而偉之。高雖在居家而奉戒清峻。講集法施與時相續。後父王薨將嗣國位乃深惟苦空厭離名器。行服歸畢遂讓國與叔出家修道。博綜經藏尤精阿毘曇學。諷持禪經略盡其妙。既而遊方弘化遍歷諸國。以漢桓之初始到東夏。高才悟機敏一聞能達。至止未久大通華言。慨正法深微廣事宣譯。高窮理盡性自識宿緣。多有神迹世莫能量。初高自稱先身。已經為安息王子。與其國中長者子俱共出家。分衛之時值施主不稱每輒懟恨。高屢加訶諫終不悛改。如此二十餘年。乃與同學辭訣云。我當往廣州畢宿世之對。卿明經精勤不在吾後。而性多恚怒命過當受惡形。我若得道必當相度。既而遂適廣州值寇賊大亂。行路逢一年少。睡手拔刀曰。真得汝矣。高笑曰。我宿命負卿故遠相償。卿之忿怒故是前世時意也。遂申頸受刃容無懼色。賊遂殺之。觀者填路莫不駭其奇異。而此神識還為安息王太子。即今時世高身是。高遊化中國宣經事畢。值靈帝之末關洛擾亂。乃振錫江南云。我當過廬山度昔同學。行達䢼亭湖廟。此廟舊有靈威。商旅祈禱乃分風上下各無留滯。嘗有乞神竹者。未許輒取。舫即覆沒竹還本處。自是舟人敬憚莫不懾影。高同旅三十餘船奉牲請福。神乃降祝曰。船有沙門可更呼。上客咸驚愕請高入廟神告高曰。吾昔外國與子俱出家學道好行布施。而性多瞋怒今為䢼亭廟神。周迴千里並吾所治。以布施故珍玩豐饒。以瞋恚故墮此神報。今見同學悲欣何言。壽盡旦夕。而醜形長大若於此捨命穢污江湖。當度山西澤中。此身滅後恐墮地獄。吾有絹千疋并雜寶物。可為立法營塔使生善處也。高曰。故來相度何不出形。神曰形甚醜異。眾人必懼。高曰。但出眾不怪也。神從床後出頭乃是大蟒。不知尾之長短。至高膝邊。高向之胡語數番讚唄數契。蟒悲淚如雨須臾還隱。高即取絹物辭別而去。舟侶颺帆蟒復出身登山而望。眾人舉手然後乃滅儵忽之頃便達豫章。即以廟物造東寺。高去後神即命過。暮有一少年。上船長跪高前受其呪願忽然不見。高謂船人曰。向之少年即䢼亭廟神得離惡形矣。於是廟神歇滅無復靈驗。後人於山西澤中。見一死蟒頭尾數里。今尋陽郡蛇村是也。高後復到廣州。尋其前世害己少年尚在。高徑投其家說昔日償對之事并敘宿緣。歡喜相向云。吾猶有餘報今當復會稽畢對。廣州客悟高非凡。豁然意解追恨前愆。厚相資供隨高從遊遂達會稽。至便入市正值市中有亂。相打者誤著高頭。應時殞命。廣州客頻驗二報。遂精勤佛法具說事緣。遠近聞知莫不悲歎。明三世之有徵也。高以桓帝建和二年戊子。至靈帝建寧三年庚戌二十餘載。譯大乘要慧等經九十五部。並義理明析文字允正。辯而不華質而不野。凡在讀者皆斖斖然而不勌焉。世高本既王種名高外國。所以西方賓旅猶呼安侯至今為號焉。天竺自稱書為天書。語為天語。音訓詭。蹇與漢殊異。先後傳譯多致謬濫。唯高所出為群譯之首。安公以為難及面稟不異見聖列代明德咸贊而思焉。其釋道安錄。僧祐出三藏記。慧皎高僧傳等並云高譯三十九部。費長房錄載一百七十六部。今以房錄所載多是別生從大部出。未可以為翻譯正數。今隨次刪之。如後所述。情離有罪經(房云世注為疑今亦在疑偽錄)。

八光經。舍利弗問寶女經。舍利弗嘆寶女說不思議經(亦直云歎寶女經)申越長者悔過供佛經(亦云由起長者悔過經申越由起未詳何正八光等經四經並出大集)四百三昧經(出大雲經)摩訶衍精進度中罪報品(出智度論)大迦葉遇尼乾子經(出長阿含)阿難惑經(出人本欲生經)第一四門經。第二門經。第三四門經。甘露正意(亦云佛入甘露調意經第一四門等經出僧祐失譯錄亦出寶唱錄並是大十二門經一部後人分品寫出遂成四卷)尊者薄拘羅經(或直云薄拘羅經亦云薄拘羅答異學門經)婆羅門行經。長者兄弟詣佛經(亦云長者梨師達多兄弟二人往佛所經薄拘羅等三經出中阿含)五戰鬪人經。世間強盜布施經。梵天王詣婆羅門講堂經。郁伽居士見佛聞法醒悟經(亦云修伽陀居士佛為法德性誤經)水喻經(五戰鬪等五經並出增一阿含)
佛為婆羅門說四法經。佛為事火婆羅門說悟道經。佛為婆羅門說耕田經(或無田字)佛為憍慢婆羅門說偈經。佛為頻頭婆羅門像頰經。佛為阿支羅迦說自他作苦經。目連見眾生身毛如箭經。阿那律思惟目連神力經。無畏離車白阿難經。商人脫賊經。世間言美色經。純陀沙彌經(或作沙門或為淳字)商人子作佛事經。婆羅門通達經論經。外道出家經。婆羅門服白經。精勤四念處經。婆羅門虛偽經。佛為調馬聚落主說法經。一切行不恒安住經。婆羅門問世尊將來有幾佛經。婆羅門問佛布施得福經。豆遮婆羅門論議出家經。化火與(或作大興)婆羅門出家經。浮木譬喻經(一名恒水流樹經或作流澍)四吒婆羅門出家得道經。過去彈琴人經。婆羅門解知眾術經。獨富長者經(亦云獨付長者財物無付經亦云長者命終無子付囑經)佛為年少婆羅門說知善不善經。佛為那拘羅長者說根熟經(或無羅根熟三字)禪思滿足經(說四法等三十二經並出雜阿含)禪祕要經(出治禪病祕要法)
前世諍女經。子命過經。迦旃延無常經。審裸形子經(一名佛覆裸形子經)鱉喻經(前世諍等五經並出生經)鏡面王經(出義足經)三毒經。數息事經(上二小乘雜抄)七老婆羅門請為弟子經。孤母喪一子經。斫毒樹復生經。求離牢獄經。良時難遇經。昔有二人相愛敬經。慈人不殺經。摩耶祇女人謗佛生身入地獄經。最勝長者愛呪願經(亦直云受呪願經)佛神力救長者子經。佛度旃陀羅兒出家經。承事勝也經。調達生身入地獄經。多倒見眾生經。長者夜輸得非常觀經(亦直云得非常觀經七老婆羅門等一十五經並出出曜經)人受身入陰經。人身四百四病經。五陰成敗經。地獄罪人眾苦經。人病醫不能治經(人受身五經並出修行道地經)阿練若習禪法經(出坐禪三昧經)蓮華女經(出法句譬喻經)迦葉詰阿難經(亦名迦葉責阿難雙度羅漢喻經)金色女經(迦葉詰阿難等二經出雜譬喻)

右八光經等八十五部八十五卷。長房等錄皆云安高所出。今按隋開皇仁壽二年眾經錄及新撿出別生抄經等。此等並從諸經別生。或非安高所出。不合足為翻譯之數。今為實錄故總刪之。

道行經一卷(光和二年十月八日出見經後記朱士行漢錄僧祐錄等安公云道行品者般若抄也外國明者所撰安公為序并注)
般舟三昧經二卷(光和二年十月八日出見經後記高僧傳第二經同時啟夾故出曰同也舊錄云大般舟三昧經或一卷第二出與大集賢護經等同本)

右二部三卷其本並闕。

沙門竺佛朔。經後記云。竺佛朔印度人。識性明敏博綜多能。以靈帝光和之初。齎道行等經來適洛陽。轉梵為漢。譯人時滯雖有失旨。然棄文存質深得經意。月支沙門支讖傳語。河南孟福字元士張蓮字少安筆受。並見經後記。

法鏡經二卷(安公云方等部初出與寶積郁伽長者會等同本或一卷沙門嚴佛調筆受康僧會注兼序見僧祐錄)
阿含口解十二因緣經一卷(亦云斷十二因緣亦直云阿含口解舊錄云安侯口解凡有四名同是一本典中安高安云置出口解者誤也)

右二部三卷其本並在。

優婆塞安玄安息人也。志性貞白深閑理致。秉持法戒毫釐弗虧。博誦群經多所通習。漢靈帝時遊賈洛陽有功号騎都尉。性虛靜溫恭。常以法事為己務。漸練漢言志宣經典。常與沙門講論道義。世所謂都尉者也。玄以光和四年辛酉。與沙門嚴佛調共出法鏡等經。玄口譯梵文佛調筆受。理得音正盡經微旨。郢匠之美見述後代。祐云。法鏡佛調出者據其共譯以說。又稱阿含口解世高譯者。此乃姓同相濫也(舊錄既名安侯口解計亦合是世高出也)。

成具光明定意經一卷(或云戒具光明三昧經或直云成具光明經第二出見朱士行支敏度僧祐等三錄高僧傳大乘)
阿那律八念經一卷(或直云八念名禪行斂意舊錄云禪行撿意出中阿含經第十八卷異譯見舊錄)
馬有三相經一卷(亦云善馬有三相經出雜阿含經第三十三卷異譯房云見吳錄)
馬有八熊譬人經一卷(亦直云馬有八熊經一名馬有八弊惡態經出雜阿含經第三十三卷異譯房云見吳錄)
小道地經一卷(房云見吳錄已前見存已後闕)
聞城十二因緣經一卷(第二出與世高譯十二因緣經等同本房云見吳錄)
大摩耶經一卷(或無大字或二卷初出與摩訶摩耶經同本房云見吳錄)
賴吒和羅經一卷(出中阿含經第三十一卷異譯房云見吳錄安云出方等部者或恐誤)
小本起經一卷(或云修行本起或云修行本起近加小字耳初出與瑞應本起經等同本見舊錄及高僧傳)
墮落優婆塞經一卷(或云優婆塞經房云見吳錄)

右一十部一十卷(小道地上五部五卷見在聞城下五部五卷闕本)。

沙門支曜西域人。博達群典妙解幽微。以靈帝中平二年乙丑。於洛陽譯成具光明等經十部。長房等錄又有首至聞佛十四事經(或無佛字)。

余親見其本乃是經抄。已編別生錄內。此刪不載。

問地獄事經一卷(見朱士行漢錄及高僧傳)

右一部一卷本闕。

沙門康臣(或作巨字未詳孰正)西域人。心存遊化志在弘宣。以靈帝中平四年丁卯。於洛陽譯問地獄經言直理詣不加潤飾。

濡首菩薩無上清淨分衛經二卷(一名決子諸法如幻化三昧經初出與大般若那伽室利分等同本或一卷見長房錄)
慧上菩薩問大善權經二卷(初出與寶積大乘方便會等同本或無菩薩字或一卷見長房錄)
古維摩詰經二卷(初出與唐譯無垢稱經等同本見古錄及朱士行漢錄)
思意經一卷(亦云益意經初出見長房錄)
菩薩內習六波羅蜜經一卷

右五部八卷(前四部七卷本闕後一部一卷見在)沙門嚴佛調(亦云浮調據僧祐錄及高僧傳合是沙門長房等錄云信士者非也)。

臨淮郡人。幼年頴悟敏而好學。信如信慧自然。遂出家修道通譯經典見重於時。調以靈帝中平五年戊辰。於洛陽譯濡首菩薩等經五部。世稱安侯都尉佛調三人傳譯号為難繼。安公稱佛調出經者。省而不繁全本巧妙焉。又長房等錄更有迦葉詰阿難經。亦云佛調所譯。余親見其本乃是諸經之抄有數條事。隨眾錄云。出雜譬喻。安世高聶承遠錄內並有此經。錄家誤也。既是別生抄經。不合為翻譯正數。又有沙彌十慧經。云佛調自撰并注序。既非聖言又闕其本。今並刪之。

舍利弗摩訶目揵連遊四衢經一卷(出增一阿含第四十一卷異譯見別錄)
興起行經二卷(亦名嚴誡宿緣經題云出雜藏見吳錄)
梵網經二卷(初出或三卷見吳錄)
四諦經一卷(興平元年出第三譯出阿含第七卷異譯與世高出者小異見竺道祖漢錄)
太子本起瑞應經二卷(亦云瑞應本起第二出與過現因果經等同本房云見三藏記然祐三藏中孟詳出中本起非瑞應本起也)
報福經一卷(或云福報見吳錄)

右六部九卷(興起行經上二部三卷見在梵網經下四部六卷闕本)。

沙門康孟詳。其先康居國人有慧學之譽。以獻帝興平元年甲戌。至建安四年己卯。於洛陽譯遊四衢等經六部。安公云孟詳所翻譯流便足騰玄趣也。

修行本起經二卷(一名宿行本起第三出與瑞應本起經等同本見始興錄)

右一部二卷其本見在。

沙門竺大力西域人。性好遠遊無憚艱險。以獻帝建安二年丁丑三月。於洛陽譯修行本起經。其經梵本亦是曇果與康孟詳於迦維羅衛國齎本。康孟詳度語。

中本起經二卷(或云太子中本起經見始興錄經初題云出長阿含)

右一部二卷其本見在。

沙門曇果西域人。學該內外解通真俗。於迦維羅衛國齎經梵本屆于洛陽以獻帝建安十二年丁亥譯中本起經。康孟詳度語。內典錄中以曇果與孟詳共出。遂與孟詳太子本起瑞應合為一本者非也。二經全異不可合之。祐云中本起康孟詳出者。據其共譯故耳。

大方便佛報恩經七卷
摩訶衍寶嚴經一卷(一名大迦葉品第二出與寶積普門菩薩會等同本中云晉言合編晉錄今且依舊祐云摩訶乘寶嚴經)
後出阿彌陀佛偈經一卷(或無經字出第二)
未曾有經一卷(初出與唐譯甚希有經等同本)
作佛形像經一卷(一名優填王作佛形像經一名作像因緣經與造立形像福報經並同本)
安宅神呪經一卷(亦云安宅呪法祐云安宅呪)
受十善戒經一卷
苦陰經一卷(出中阿含經第二十五卷異譯)
魔嬈亂經一卷(一名弊魔試目連經一名魔王入目揵蘭腹經出中阿含經第三十卷異譯)
沙彌尼戒經一卷(或無經字)
優波離問佛經一卷(或無優婆離律)
分別功德論四卷(或云分別功德或三卷或五卷)
禪要呵欲經一卷(題云禪要經呵欲品)
內身觀章句經一卷(或無句字)
雜譬喻經二卷(一名菩薩度人經)
六菩薩名一卷(房入藏云菩薩名亦當誦持)
般舟三昧念佛章句經一卷(是行品別翻第四出)
阿彌陀佛偈經一卷(初出)
賢劫千佛名經一卷(祐云唯有佛名與曇無蘭所出四諦經千佛名異出賢劫經中異譯)
梵本經四卷(舊云胡本新改為梵以長安中出)
泥洹後千歲變經四卷(一名千歲變經祐云泥洹後千歲中變記一卷)
諸經佛名二卷(今疑是不思議功德經)
三千佛名經一卷
稱揚百七十佛名經一卷(亦直名百七十佛名今疑出稱揚功德經)
南方佛名經一卷(舊云一名治城寺經者非也此乃題寺為記非是經之異名)
滅罪得福佛名經一卷
觀世音所說行法經一卷(是呪經)
薩陀波崙菩薩求深般若圖像經一卷
受持佛名不墮惡道經一卷
五龍呪毒經一卷
取血氣神呪經一卷(舊錄云血呪)
呪賊呪法經一卷(房云異出本祐直云呪賊)
七佛安宅神呪經一卷
菩薩受戒經一卷(祐錄無經字房云異出本)
受菩薩戒次第十法一卷
菩薩懺悔法一卷
初發意菩薩常晝夜六時行五事一卷
頂生王因緣經一卷(舊錄云頂生王經)
長者賢首經一卷
梵志喪女經一卷
[狂-王+樂]狗齧王經一卷
懃苦泥犁經一卷
地獄經一卷
十一因緣章經一卷(舊錄云十一因緣經或作十二)
沙門為十二頭陀經一卷
僧名數事行一卷
比丘諸禁律一卷
摩訶僧祇律比丘要集一卷(一名摩訶僧祇部比丘隨用要集法)
沙彌十戒經一卷(舊錄云沙彌戒)
賢者五誡經一卷
優婆塞威儀經一卷
庾伽三磨斯經一卷(譯言修行略一名達磨多羅禪法或云達磨多羅菩薩撰禪經要集)
梵音偈本一卷(舊云胡音)
讚七佛偈一卷
怛惒尼百句一卷
五言詠頌本起一卷(一百四十二首)
道行品諸經梵音解一卷(舊云胡音)
法句譬喻經一卷(祐錄云凡十七事喻字上五十九部並見僧祐失譯錄)

右五十九部七十六卷(準房錄本數合有七十七卷其分別功德論錄云五卷今四卷故七十六菩薩名上一十六部二十六卷見在般舟下四十三部五十卷闕本)。

長房等錄漢後失譯。總有一百二十五部一百四十八卷。今以餘六十六部七十一卷。子細讐挍非是失源。具述委曲列之如左。

佛遺日摩尼寶經(漢支讖譯)
菩薩生地經
惟日雜難經(已上二經吳支謙譯)
金剛三昧本性清淨不壞不滅經(或云金剛清淨經長房等錄云吳代支謙譯後漢失譯錄中復載今詳此經非是漢代失源復非支謙所出以是姚秦以來什公等譯今且為失源編於秦錄)
舊雜譬喻經二卷(吳代康僧會譯)
十方佛名經
三十二相因緣經(已上二經西晉竺法護譯)
菩薩修行經(一名長者威施所問菩薩修行經或云長者修行經已曾三譯一存二闕備顯錄中)
迦葉赴佛泥洹經(一名佛般泥洹時迦葉赴佛經)
鐵城泥犁經(一名阿含泥犁經)
寂志果經
三十七品經(抄諸經撰在別生錄)
七佛所結麻油呪。
幻師陂陀神呪。
呪齲齒呪(一名呪蟲齒一名直呪齒)
呪牙痛呪。
呪眼痛呪(迦葉赴下十經東晉竺曇無蘭譯)
千佛因緣經
海八德經(已上二經法上錄云姚秦羅什譯)
菩薩所生地經
摩訶剎頭經(已上二經乞伏秦聖堅譯)
寂調意(合作音守意者錯也)所問經(一名如來所說清淨調伏經)
轉女身菩薩經(一名樂瓔珞莊嚴方便經一名樂瓔珞莊嚴女經已上二經宋代法海譯)
沙彌威儀經(或無經字宋求那跋摩譯)
四天王經(宋智嚴譯)
監王五使者經(一名五天使者)
譬喻經(已上三經宋惠蘭譯)
八部佛名經(元魏瞿曇流支譯)
觀無量壽佛經(此經以曾兩譯一存一闕備闕錄中)
般若波羅蜜神呪經(出大品經)
功德莊嚴王八萬四千歲請佛經(出大集經)
大方廣如來性起微蜜藏經二卷(亦直云如來性起經是舊華嚴經如來性起品)
合道神足經四卷(一名道神足無極變化經即道神足經之異名二本無別)
持齋經(齋經別名)
過去香蓮華佛世界經(出悲華經)
善德婆羅門求舍利經
人弘法經(已上二經出大雲經)
五十三佛名經(出藥王藥上經)
彌勒為女身經
一切施王所行檀波羅蜜經(亦直云行檀波羅蜜經亦名薩和檀王經)
摩訶王。
小兒聞法即解經(已上四經出六度集)
淨除業障經(抄淨業障經)
十住毘婆沙經(抄十住經)
七寶經(出增一阿含經)
質多長者請比丘經
外道誘質多長者經
佛見牧牛者示導經
長者命終無子付囑經(獨富長者經異名質多等四經出雜阿含)
積骨經(出七處三觀經)
誨子經(出生經)
梵志觀無常得解脫經(出義足經)
梵志避死經
貧子得財發王經
無害梵志執志經
善唄比丘經(梵志避死等四經出出曜經)
福子經
居士初故為婦鼻中蟲經
須河譬經
教子經(一名須達教子經亦名須達訓子經福子等四經出雜譬喻)
龍種尊國變化經
觀世樓炭經(云有三品)
清淨法行經(已上三經先為偽錄)
華嚴瓔珞經
般若得經(已上二經僧法尼誦出亦在偽錄)

右佛遺日下六十六部七十一卷。或翻譯有憑。或別生疑偽。今既尋知所據故非漢代失源。同舊重編恐成繁雜。今並刪也。長房錄云。已上一百二十五部四十八卷。並是僧祐律師出三藏記撰。右舊二錄及安錄失源并新集所得失譯諸經卷部甚廣。讎挍群目蕪穢者眾。出入相交實難詮定。未覩經卷空閱名題。有入有源無入無譯。詳其初始非不有由。既涉遠年故附此末。冀後博識脫覩本流。希還收正以為有據。瀅澄法海使靜波濤。爰今尋長房此言未可依據。委求同異如前所述。

已下新附此錄。

拔陂菩薩經一卷(或云拔波安錄云颰披陀菩薩安公云出方等部是般舟經初四品異譯第五出)
栴檀樹經一卷
阿鳩留經一卷
菩薩道地經一卷(安公云出方等部)
魔王入目揵蘭腹經一卷(亦云弊魔試目揵連經舊錄云魔王入目連腹中經出中阿含第三十卷即後十經之中也)
佛有五百比丘經一卷
凡人有三事愚癡不足經一卷(此凡人三事不足及後佛誡諸比丘乃至卑者二經共成藏中泥犁一卷乃取最初之語以立經名今此則標未詳其故)
佛誡諸比丘經一卷(言我以天眼視天下人生死好醜尊者卑者經一卷安公云上三經出中阿含)
自見自知為能盡結經一卷
有四求經一卷
佛本行經一卷
河中大聚沫經一卷(或云水沫所漂經或云聚沫譬經眾經錄云出雜阿含經今以安錄先集雜阿含後譯是別譯本非從彼出)
便賢者坑經一卷(坑字或作旃)
所非汝所經一卷
兩比丘得割經一卷
道德舍利日經一卷
舍利日在王舍國經一卷
獨居思惟自念上經一卷
問所明種經一卷
欲從本相有經一卷(或云欲從本經)
獨坐思惟意中生念經一卷
佛說如是有諸比丘經一卷
比丘所求色經一卷
道有比丘經一卷
色為非常念經一卷(從自知自見下本有二十二經安云阿含一卷於中五經已備餘錄今但有十七載雜阿含分中)
色比丘念本起經一卷
善惡意經一卷
比丘一法相經一卷
有二力本經一卷
有三力經一卷
有四力經一卷
人有五力經一卷
不聞者類相聚經一卷(舊錄云類相聚經與相應相可經本同)
天上釋為故世在人中經一卷(或作無上誤也)
爪頭土經一卷
身為無有反復經一卷
師子畜生王經一卷
阿須倫子波羅門經一卷
波羅門子名不侵經一卷
生聞波羅門經一卷(舊錄云生聞梵志經)
有[阿-可+桑]竭經一卷
暑杜乘波羅門經一卷
佛在拘薩國經一卷
佛在優墮國經一卷(經作優隨)
是時自梵守經一卷
有三方便經一卷(舊錄云三方便經法經錄云出七處三觀)
波羅門不信重經一卷
佛告舍日經一卷
四意止經一卷(舊錄云四意止本行經法經錄云出中阿含)
說人自說人骨不知腐經一卷(色比丘念下二十五經安公云並出阿含今尋藏中單卷雜阿含內並有此經多是後人合之成卷)
雜阿含三十章經一卷(法經錄云出雜阿含異本)
五十五法誡經一卷(或云五十五法行)
一切義要一卷
說善惡道經一卷
受欲聲經一卷(一本云受欲一聲經)
摩訶遮曷從經一卷
天王下作猪經一卷
始造浴佛時經一卷
佛併父弟調達經一卷(五十五法下安公云五十經出阿毘曇今但有九一本人重譯中即魔王人目連腹經是)
優墮羅迦葉經一卷
四諦本聞經一卷(安公云上二經出長阿含一本云出阿毘曇)
讓德經一卷
有賢者法經一卷
摩訶厥彌難問經一卷(或云大厥彌經)
大本藏經一卷
說阿難持戒經一卷
阿難問何因緣持戒見世間貧亦現道貧經一卷
給孤獨四姓家問應受施經一卷
曉所諍不解經者經一卷(今疑立經字錯)
寄異道家難問住處經一卷
寄異道家難問法本經一卷
賢者手力經一卷
八法行經一卷
憂多羅經一卷(或作夏字細)
栴檀調佛經一卷
惡人經一卷
難提和難經一卷(或云難提和羅經)
四姓長者難經一卷(舊錄云四姓長者經)
折佛經一卷
道地經中要語章一卷(或云小道地經今疑支曜出者是)
數練意章一卷(舊錄云數經安公上二經出生經祐按今生經無此章名)

右八十二部八十二卷(初拔陂等經見在餘者並闕)。

並是僧祐錄中。集安公古典經。既云古典明是遠代。今者編於漢末以為失源。安公本錄古典總有九十二經。今以餘之十經。撿尋群錄或摽譯主或是別生。彼中既載故此除之通前舊失譯經。五十九部七十六卷。總一百四十一部一百五十八卷。並為漢代失源云。

魏曹氏都洛陽

自文帝黃初元年庚子。至元帝咸熙二年乙酉。凡經五帝四十六年。沙門五人。所出經戒羯磨。總一十二部合一十二卷。

曹魏沙門曇柯迦羅(一部一卷戒)

沙門康僧鎧(三部四卷經羯磨)

沙門曇無諦(一部一卷羯磨)

沙門白延(五部七卷經)

沙門安賢(二部五卷經)

僧祇戒本一卷(初出見竺道祖魏世錄)

右一部一卷本闕。

沙門曇柯迦羅。魏云法時。中印度人。家世大富常修梵福。迦羅幼而才悟質像過人。讀書一覽皆文義通暢。善學四韋陀論。風雲星宿圖讖運變莫不該綜。自言天下文理畢已生腹。至年二十五。入一僧坊看遇見法勝毘曇。聊取覽之茫然不解。慇懃重省更增惛漠。乃歎曰。吾積學多年。浪志墳典遊刃經藉。義不再思文無重覽。今覩佛書頓出情外。當理致鈎深別有情要。於是齎牒入房請一比丘略為解釋。遂深悟因果妙達三世。始知佛教宏曠俗書所不能及。乃棄捨世榮出家精苦。誦大小乘經及諸部毘尼。常貴遊化不樂專守。以文帝黃初三年壬寅來至洛陽。于時魏景雖有佛法。而道風訛替亦有眾僧未稟歸戒。止以剃落為殊俗耳。設彼齋懺事同祠祀。迦羅既至大行佛法。諸僧請出毘尼。迦羅以律藏曲制文言繫廣。佛教未昌必不承用。遂以齊王芳嘉平二年庚午。於洛陽白馬寺出僧祇戒心。直備朝夕。於是更集梵僧立羯磨受戒。東夏戒律始自乎。此迦羅後不知所終。

郁伽長者所問經一卷(或二卷第三譯一名郁伽羅越問菩薩行經嘉平四年出見竺道祖魏錄今編入寶積即第十九會是)
無量壽經二卷(第四譯見竺道祖晉世雜錄及寶唱錄與世高出者小異)
四分雜羯磨一卷(題云曇無德律部雜羯磨以結戒場為首新附)

右三部四卷其本並在。

沙門康僧鎧印度人也。廣學群經義暢幽旨。以嘉平四年壬申。於洛陽白馬寺譯郁伽長者經等三部。高僧傳中云譯四部不具顯名。竺道祖魏晉錄僧祐寶唱梁代錄等。及長房道宣靖邁三錄。並云二部。餘二既不顯名。校閱未見。今更得一部餘欠一經。撿亦未獲。

曇無德羯磨一卷(題云羯磨一卷出曇無德律以結大界為首見竺道祖魏錄)

右一部一卷其本見在。

沙門曇無諦。亦云曇諦。魏云法實。安息國人。善學律藏妙達幽微。以高貴鄉公正元元年甲戌屆于洛陽。於白馬寺譯曇無德羯磨一部。

無量清淨平等覺經二卷(第五出與漢世支讖等所出及寶積無量壽會並本同異見竺道祖晉世雜錄及僧祐錄)
又須賴經一卷(一名無又字祐錄作叉初出見竺道祖及僧祐錄)
菩薩修行經一卷(一名長者威陀所問菩薩修行經一名長者修行經第二出見始興寶唱二錄)
除災患經一卷(初出與除恐災患經同本見僧祐錄)
首楞嚴經二卷(第五出漢世支讖等所出本同文異見竺道祖晉世雜錄及僧祐錄)

右五部七卷其本並闕。

沙門白延西域人也。才名蓋世深解踰倫。以高貴鄉公甘露三年戊寅。遊化洛陽止白馬寺。出無量清淨等經五部。長房等錄又有平等覺經一卷。亦云白延所出。今以此經即是清淨平等覺經。但名有廣略故不復存也。

羅摩伽經三卷(見竺道祖寶唱法上靈祐等四錄見華嚴經入法界品小分初出)
大般涅槃經二卷(第二出略大本前數品為此三卷見竺道祖魏錄)

右二部五卷其本並闕。

沙門安法賢西域人。藝業克深慧解尤峻。振錫遊邦自遠而至。譯羅摩伽等經二部。群錄並云魏世。不辨何帝之年。今依編于末又別錄亦。載諸侯譯經總於吳錄後列。

貞元新定釋教目錄卷第二

貞元新定釋教目錄卷第七

西京西明寺沙門圓照撰

總集群經錄上之七

宋劉氏都建業

自初帝永初元年庚申。至順帝昇明三年己未。凡八主六十年。緇素共有二十二人。所出經論等并新集失譯諸經。總四百六十五部七百一十七卷(於中九十三部二百四十三卷見在三百七十三部四百七十四卷闕本)。

宋沙門佛陀什(三部三十二卷律戒羯磨)

沙門畺良耶舍(二部二卷經)

沙門曇摩蜜多(一十二部一十七卷)

沙門釋智嚴(一十部三十一卷經)

沙門釋寶雲(四部一十七卷經)

沙門伊業波羅(一部一十三卷論)

沙門求那跋摩(一十部一十八卷律集)

沙門僧伽跋摩(五部二十四卷律論集)

沙門求那跋陀羅(五十二部一百三十四卷經論集)

沙門釋曇無竭(一部一卷經)

居士沮渠京聲(二十八部二十八卷經律)

沙門釋慧簡(一十部一十卷經集)

沙門功德直(二部七卷經)

沙門釋僧璩(一部一卷羯磨)

沙門釋法頴(一部一卷尼戒)

沙門竺法眷(六部二十九卷經)

沙門釋翔公(一部二卷經)

沙門釋道嚴(二部三卷經律)

沙門釋勇公(三部三卷經)

沙門釋法海(二部二卷經律)

沙門釋先公(一部一卷經)

沙門僧伽跋彌(一部一卷律抄)

新集失譯諸經三百七部三百四十卷

五分律三十卷(亦云彌沙塞律戒三十四卷別錄云二十四卷恐誤見道慧宋齊錄及僧祐錄)
五分比丘戒本一卷(亦云彌沙塞戒本見竺道祖錄及僧祐錄)
彌沙塞羯磨一卷(見竺道祖錄及僧祐錄)

右三部三十二卷(律戒見在羯磨本闕)。

沙門佛陀什。宋言覺壽。罽賓國人。少受業於彌沙塞部。專精律品兼達禪要。以廢帝義符景平元年癸亥七月屆於楊都。先沙門法顯於師子國得彌沙塞律梵本。末及翻譯而顯遷化。建業諸僧聞什既善此學。於是請令出焉。即以其年冬十一月集龍光寺譯。稱為五分律。付執梵文。于填沙門智勝傳語。龍光沙門竺道生東安沙門釋慧嚴共執筆參正。宋侍中瑯瑘王練為檀越。至來年十二月方訖。仍出戒心及羯磨文等。並行於世。後不知所終。

觀無量壽佛經一卷(亦云無量壽觀經初出見道慧錄及高僧傳)
觀藥王藥上二菩薩經一卷(第二出見宋齊錄及高僧傳)

右二部二卷其本見在。

沙門畺良耶舍。宋云持稱。西域人。性剛直寡嗜欲。善誦阿毘曇博涉律部。其餘諸經多所該綜。雖三藏兼明而以禪門專業。每一遊觀或七日不起。常以三昧正受傳化諸國。以元嘉元年甲子遠冒沙河萃于建業。文帝義隆深加歎異。

勅止鍾山道林精舍。沙門寶誌崇其禪法。沙門僧含請譯觀無量壽及藥王藥上。觀含即筆受。以此二經是淨土之洪因轉鄣之祕術。故沈吟嗟味流通宋國。平昌孟顗承風欽敬資給豐厚。顗出守會稽固請不去。後移憩江陵。元嘉十九年西遊岷蜀。處處弘道禪學成群。後還卒於江陵。春秋六十矣。

虛空藏菩薩神呪經一卷(第三出與姚秦耶舍虛空藏及隋崛多虛空孕經等同本見李廓魏世錄)
觀虛空藏菩薩經一卷(亦名虛空藏觀經亦直云虛空藏菩薩經見道惠宋齊錄及僧祐錄)
象腋經一卷(第四出與無所希望經等同本見李廓錄)
諸法勇王經一卷(第二出與一切法高王經等同本見李廓錄)
轉女身經一卷(第四出與無垢賢女經等同本見李廓錄)
觀普賢菩薩行法經一卷(下注云出深功德經中或無行法字亦云普賢觀經第三出見僧祐錄)
五門禪經要用法一卷(第二出與安高出者同本見僧祐錄及寶唱錄)
新無量壽經二卷(第十出與世高無量壽經及寶積無量壽會等同本見真寂寺錄)
郁伽長者所問經一卷(第六出與安法鏡經及寶積郁伽長者會等同本見李廓錄)
佛昇忉利天為母說法經一卷(第三出與法護佛昇忉利天經等同本見李廓錄)
觀無量壽佛經一卷(第二出與畺良耶舍出者同本見寶唱錄)
禪祕要經五卷(或無經字一名禪法要元嘉十八年於祇洹寺或三卷見僧祐錄第三出有今禪祕要經五卷文極交錯不可流行如刪繁錄中述)

右一十二部一十七卷(五門禪經上七部七卷見在無量壽經下五部十卷闕本)。

沙門曇摩蜜多。宋言法秀。罽賓人也。年六七歲神明澄正每見法事。輒自然欣躍。其親愛而異之遂令出家。罽賓多出聖達。屢值明師。博好群經持深禪法。所得之要極其微奧。為人沈邃有慧解儀軌詳整。生而連眉故世稱連眉禪師焉。少好遊方誓志宣化。周歷諸國遂適龜茲。未至一日王夢。神告曰。有大福德人明當入國汝應供養。明旦即勅外司。若有異人入境必馳聞奏。俄而蜜多果至。王自出郊迎延請入宮。遂從稟戒盡四事之供。蜜多安而能遷不滯利養。居數年蜜有去志。神又降夢曰。福德人捨王去矣。王惕然驚覺。既而君臣固留莫之能止。遂度流沙進到燉煌。於曠野之地建立精舍。植㮈千株開園百畝。房閣池林極為嚴淨。頃之復適涼州。仍於公府舊寺更營堂宇。學徒濟濟禪業甚盛。常以江左多民志欲傳法。以元嘉元年展轉至蜀。俄而出峽停止荊州。於長沙寺造立禪舘。翹誠懇惻祈請舍利。旬有餘日遂感一枚。衝器出聲放光滿室。門徒道俗莫不更增勇猛。人百其心。居頃之㳂流東下至于建業。初止中興寺晚憩祇洹。其道聲素著傾都禮謁。自宋文袁皇后及王子公主。莫不設齋桂宮請戒椒掖。參候之使旬日相屬。蜜從元嘉元年甲子至十八年辛巳。譯虛空藏神呪等經一十二部。常以禪道教授學徒。凡所歸投不遠千里。四輩遠近皆號大禪師焉。會稽太守孟顗深信真諦。以三寶為己任。素好禪味敬心慇重。及臨浙河請與同遊。乃以鄮縣之山建立塔寺。東境舊俗多趣巫祝。及妙化所移比屋歸正。自西徂東無思不服。後還建業憩定林下寺。禪師天性凝靜雅愛山水。以為鐘山鎮岳將美嵩華。常嘆下寺基搆未窮形勝。於是乘高相地揆卜山勢。斬石刊木營建上寺。殿房禪室肅然深遠。實依俙鷲巖髣髴祇樹矣。於是息心之眾萬里來集。諷誦肅邕望風成化。爰自西域至于南土。凡所遊履靡不興造檀會敷陳教法。初禪師之發罽賓也。有迦毘羅神衛送。遂至龜茲於中路欲返。乃現形告辭。禪師曰。汝神力通變自在。遊處將不相隨共往南方。語畢即收影不見。遂遠從至于楊都。故仍於上寺圖像著壁。迄至于今猶有聲影之驗。潔誠祈福莫不享願。以元嘉十九年七月六日卒于上寺。春秋八十有七。道俗四部行哭相趨。仍葬于鍾山宋熙寺前。

無盡意菩薩經六卷(初題云大集經中無盡意所說不可盡義品第三十二亦直云無盡意經亦名阿差末經第四出與法護阿差末等同本見李廓錄)
法華三昧經一卷(法華支派見長房錄)
廣博嚴淨不退轉輪經四卷(第三出或六卷或直云廣博嚴淨經亦直云不退轉法輪經與法護阿惟越致遮經等本元嘉四年出見宋齊錄及僧祐錄)
四天王經一卷(見僧祐錄及高僧傳)
普曜經八卷(第三出或六卷或四卷與蜀普曜竺法護普曜及唐錄方廣等並同本見宋齊錄及僧祐錄高僧傳等)
淨度三昧經一卷(初出見長房錄)
菩薩瓔珞本業經二卷(第二出見房錄)
生經五卷(第二出與法護出者同本房云見別錄)
善德優婆塞經一卷(見長房錄)
阿那含經二卷(見長房錄)

右一十部三十一卷(四天王經上四部一十二卷見在普曜經下六部一十九卷闕本)。

沙門釋智嚴。西涼州人。弱冠出家便以精勤著稱。納衣宴坐蔬食永年。每欲博事名師廣求經論。遂周流西國進到罽賓。入摩天陀羅精舍從佛馱先比丘諮受禪法。漸染三年功踰十載。佛馱先見其禪思有緒持深器異。彼諸道俗聞而嘆曰。秦地乃有求道沙門矣。始不輕秦類敬接遠人。時有佛馱跋陀羅比丘。亦是彼國禪匠。嚴乃要請東歸欲傳法中土。跋陀嘉其懇至遂共東行。踰越歲時達于關內。恒相依附共止長安。頃之跋陀橫為秦僧所擯。嚴與西來徒眾並分散。出關仍憩山東精舍坐禪誦經力精修學。晉義熙十三年宋武西代姚泓。剋捷旋旆塗出山東。時始興公王恢從駕遊觀山川至嚴精舍。見其同志三僧各坐繩床禪思湛然。恢乃彈指三人開目。俄而還閉不與交言。恢心敬其奇訪諸耆老皆云。隱居積歲未甞輕出。恢即啟宋武延請還都莫肯行者。屢請既至三人推嚴隨行。恢道懷素舊禮事甚備。還都即住始興寺。嚴性虛靜志避囂塵。恢乃於東郊之際更起精舍。即枳園寺也。嚴前還於西域所得梵本眾經未及譯寫。到元嘉四年丁卯。乃共沙門寶雲譯出無盡意等經十部。嚴在寺不受別請分衛自資。道化所被幽顯咸服。嚴清素寡欲隨受隨施。少而遊方無所滯著。稟性冲邈不自陳敘。故雖多美行世無得而盡傳。嚴昔未出家時甞受五戒有所虧犯。後入道受具足。常疑不得戒每以為懼。積年禪觀而不能自了。遂更汎海重到天竺諮諸明達。值羅漢比丘具以事問。羅漢不敢判決。乃為嚴入定往兜率宮諮啟彌勒。彌勒答云。得戒。嚴大喜躍。於是步歸行至罽賓。無疾而卒。時年七十八。彼國凡聖燒身各處。嚴雖戒操高明而實行未辦。始移尸向凡僧墓地而尸重不起。改向聖墓則飄然自輕。嚴弟子智羽智遠故從西來。報此徵瑞俱還外國。以此推嚴信是得道人也。但未知果向中間若深淺耳。

調伏眾生業經(出大集經)
一音顯正法經(或云一音演正法出悲華經)
善德婆羅門問提婆達多經(出大雲經)
毘羅三昧經二卷(祐等諸錄皆注為疑大周錄中刊之為正今尋文言淺鄙義理疎遺故入疑科用除稗穢)

調伏眾生等四部五卷。長房等錄皆云嚴譯。今以前三別生後一疑偽。今為實錄故並刪之。

佛本行經七卷(或云佛本行讚傳於六合山寺出或云五卷見僧祐寶唱內典等錄高傳云佛本行讚經)
新無量壽經二卷(永初二年於道場寺出一錄云於六合山寺出第九譯與寶積無量壽會等同本見道惠僧祐等錄)
淨度三昧經二卷(第二出見竺道祖雜錄)
付法藏經六卷(初出見李廓錄)

右四部一十七卷(前一部七卷見在後三部十卷闕本)。

沙門釋寶雲。涼州人也。弱年出家精勤有學行。志韻剛潔不偶於世。故少以直方純業為名。而求法懇惻忘身徇道。誓欲躬覩靈跡廣尋經教。以晉隆安之初遠適西域。與法顯智嚴先後相隨。涉履流沙登輸雪嶺。勤苦艱至不以為難。遂歷于填天竺諸國備覩靈異。乃經羅剎之野聞天鼓之音。釋迦影跡多所瞻禮。雲在外域遍學梵書。天竺諸國音字詁訓悉皆貫練。後還長安隨禪師佛陀跋陀受業。修學禪門孜孜不怠。及禪師橫為秦僧所擯雲亦奔亡。會廬山遠公解其擯事。共歸楊都安止道場寺。僧眾以雲志力堅猛弘道絕域。莫不披衿諮問敬而愛焉。初共智嚴同出諸經。嚴既遷化雲獨宣譯。以元嘉年中譯佛本行經等四部。雲手執梵本口自宣譯。華戎兼通音訓元正。雲之所定眾咸信服。初關中沙門竺佛念善於宣譯。於符姚二代翻出眾經。江左莫踰於雲。故於晉宋之際弘通法藏。沙門慧觀等咸友而善之。雲性好幽居以保閑寂。遂適六合山寺。山多荒民俗好草竊。雲說法教誘多有改惡。禮事供養十室而九。頃之道場慧觀臨卒請雲還都總理寺任。雲不得已而還居道場。遂許復還六合。以元嘉二十六年終於山寺。春秋七十有四。其遊履外國別有記傳。

雜阿毘曇心十三卷(第三出見高僧傳及僧祐錄或十四卷)

右一部一十三卷闕本。

沙門伊葉波羅。宋云自在西域人。妙通三藏明解四含。以元嘉三年景寅遊於彭城。為北徐州刺史太原王仲德譯雜阿毘曇心。譯至擇品緣礙未竟。遂輟但成十卷。刺史親自筆受。至八年辛未更請求那跋摩續譯。都成十三卷。

菩薩善戒經九卷(一名菩薩地或十卷於祇洹寺出見竺道祖僧祐二錄及高僧傳長房等錄並云善戒經二十卷又云弟子更出二品成二十卷並非也)
菩薩善戒經一卷(優波離問菩薩戒法見寶唱錄若唯祐記將此為初卷兼前九卷共成十卷然北地經本雜之已久不可合之且依舊定)
菩薩內戒經一卷(見寶上錄)
優婆塞五戒儀經一卷(見寶唱錄)
沙彌威儀一卷(或云沙彌威儀經見長房錄)
四分比丘尼羯磨法一卷(祐云曇無德羯磨亦云雜羯磨元嘉八年於祇洹寺出見僧祐寶唱二錄及高僧傳等亦直云四分羯磨)
優婆塞五戒相經一卷(一名優婆塞五戒略論元嘉八年於祇洹寺出第一譯見僧祐寶唱二錄及高僧傳)
龍樹菩薩為禪陀迦王說法要偈一卷(見唐舊錄)
善信二十二戒一卷(亦云離欲優婆夷具行二十二戒文亦云優婆塞戒祐云三歸及優婆塞三十二戒或云優婆塞戒見高僧傳及僧祐錄)
經律分異記一卷(見長房錄)

右一十部一十八卷(龍樹說法要偈上八部一十六卷見在善信二十二戒下二部二卷闕本)。

沙門求那跋摩。宋言功德鎧。本剎利種。累世為王治在罽賓國。祖父呵利跋陀(此云師子賢)以剛直徙。從父僧伽阿難(此云眾嘉)因潛隱山澤。跋摩年十四便機見俊達深有遠度。仁愛汎博崇德務善。其母甞須野肉令跋摩辦之跋摩啟曰。有命之類莫不貪生。夭彼之命非仁人矣。母怒曰。設令得罪吾當代汝。跋摩他日煮沺誤澆其指。因謂母曰。代兒忍痛。母曰。痛在汝身吾何能代。跋摩曰。眼前之苦尚不能代況三塗耶。母乃悔悟終身斷殺。至年十八相士見而謂曰。君年三十當撫臨大國南面稱尊。若不樂世榮當獲聖果。至年二十出家受戒。洞明九部博曉四含。誦經百餘萬言。深達律品妙入禪要。時號曰三藏法師。至年三十罽賓王薨絕無紹嗣。眾咸議曰。跋摩帝室之胤。又才明德重。可請令還俗以紹國位。群臣數百再三固請跋摩不納。乃辭師違眾林栖谷飲。孤行山野遁迹人世。後到師子國觀風弘教。識真之眾咸謂已得初果。儀形感物見者發心。後至闍婆國。初未至一日。闍婆王母夢見一道士飛舶入國。明旦果是跋摩來至。王母敬以聖禮從受五戒。母因勸王曰。宿世因緣得為母子。我已受戒而汝不信。恐後生之因永絕今果。王迫以母勅即奉命受戒。染習既久專精漸篤。頃之隣兵犯境。王謂跋摩曰。外賊恃力欲見侵侮。若與鬪戰傷殺必多。如其不拒危亡將至今唯歸命師尊不知何計。跋摩曰。暴寇相攻宜須禦捍。但當起慈悲心勿興害念耳。王自領兵擬之。旗鼓始交賊便退散。王遇流矢傷脚。跋摩為呪水洗之信宿平復。王恭信稍慇。乃欲出家修道。因告群臣曰。吾欲躬栖法門卿等更擇明主。群臣皆拜伏勸請曰。王若捨國則子民無依。且敵國凶強恃險相對。如失恩覆則黔首奚處。大王天慈寧不愍命。王不忍固違乃就群臣請三願。若許者當留治國。一願凡所王境同奉和上。二願盡所治內一切斷殺。三願所有儲財賑給貧病。群臣歡喜僉然敬諾。於是一國皆從受戒。王後為跋摩立精舍。躬自引村傷王脚指。跋摩又為呪治有頃平復。道化之聲播於遐邇。隣國聞風皆遣使要請。時楊都名德沙門慧觀慧聰等。遠挹風猷思欲飡稟。以元嘉元年九月。面啟文帝求迎請跋摩。帝即勅交州刺史。令汎舶延致觀等。又遣沙門法長道冲道俊等往彼祈請。并致書於跋摩及闍婆王婆多伽等。必希顧臨宋境流行道教。跋摩以聖化宜廣不憚遊方。先已隨商人竺難提舶欲向一小國。會值便風遂至廣州。故其遺文云。業行風所吹遂之於宋境。此之謂也。文帝知跋摩已至南海。於是復勅州郡令資發至都。路由始興經停歲許。始興有虎匝山。山形聳峭峯嶺高絕。跋摩謂其髣髴耆闍崛。乃改命靈鷲。於山寺之外別立禪室。去寺數里磬音不聞。每至鳴椎跋摩已至。或致雨不沾。或履泥不濕。時眾道俗莫不肅然增敬。寺有寶月殿。跋摩於殿北壁。手自畫作羅云像及定光儒童布髮之形像。成之後每夕放光。久之乃歇。始興太守蔡茂之深加敬仰。後茂之將死。跋摩躬自往視說法安慰。後家人夢見。茂之在寺中與眾僧講法。實由跋摩化導之力也。此山本多虎災。自跋摩居之晝行夜往。或時值虎以杖按頭弄之而去。於是山旅水賓去來無梗。感德歸化者十有七八焉。跋摩嘗於別室入禪累日不出。寺僧遣沙彌往候之。見一白師子緣柱而立亘空彌漫生青蓮華。沙彌驚恐大呼往逐師子豁無所見。其靈異無方類多如此。後文帝重勅觀等復更敦請。乃汎舟下都以元嘉八年正月達于建業。文帝引見勞問慇懃。因又言曰。弟子常欲持齋不殺。迫以身徇物不獲從志。法師既不遠萬里來化此國。將何以教之。跋摩曰。夫道在心不在事。法由己非由人。且帝王與匹夫所修各異匹夫身賤名劣言令不威。若不剋己苦躬將何為用。帝王以四海為家萬民為子。出一嘉言則士女咸悅。布一善政則人神以和。刑不夭命役無勞力。則使風雨適時寒暖應節。百穀滋繁桑麻欝茂。如此持齋齋亦大矣。不殺亦眾矣。寧在闕半日之飡全一禽之命然後方為弘濟耶。帝乃撫几歎曰。夫俗人迷於遠理。沙門滯於近教。迷遠理者至道虛說。滯近教者則拘攣篇章。至如跋摩法師所言。真謂開悟明遠。可與談於天人之際矣。乃勅住祇洹寺供給隆厚。公王英彥莫不宗奉。俄而於寺開講法華及十地。法席之日軒蓋盈衢。觀矚往還肩隨踵接。跋摩神府自然妙辯天絕。或時假譯人而往復懸悟。跋摩即於祇洹寺譯菩薩戒經等十部(其善戒經長房等錄並云二十卷注云後弟子於定林更出二品成三十卷者非也。今但九卷。或云十卷。此是傳寫差誤加其二字。僧祐錄中只云十卷。故知餘錄傳寫誤也。又按高僧傳云。祇洹慧義請出菩薩善戒始得二十八品。後弟子代出二品成三十品。房等云續成三十卷者誤之甚也。又長房等錄復云跋摩譯雜阿毘曇心十三卷。今以伊葉波羅譯出十卷。跋摩後續成其十二。非謂跋摩更別翻出。二處俱載。此亦不然。今此刪之。載於前錄)。

並文義詳允梵宋弗差。時影福寺尼慧果淨音等共請跋摩云。去六年有師子國八尼。至都云。宋地先未經有尼。那得二眾受戒恐戒品不全。跋摩云。戒法本在大僧眾發。設不本事無妨得戒。如愛道之緣。諸尼又恐年月不滿苦欲更受。跋摩稱云。善哉苟欲增明甚助隨喜。但西國尼年臘未登。又十人不滿。且令學宋語。別因西域居士更請外國尼來足滿十數。其年夏在定林下寺安居。時有信者採花布席。唯跋摩所坐花采更鮮。眾咸崇以聖禮。夏竟還祇洹其年九月二十八日。中食未畢先起還閣。其弟子至奄然已終。春秋六十有五。未終之前預造遺文偈頌三十六行。自說因緣云。已證二果。手自封緘付弟子阿沙羅云。我終後可以此文還示天竺僧。亦可示此境僧也。既終之後。即扶坐繩床顏貌不異似若入定。道俗赴者千有餘人。並聞香氣芬烈。咸見一物。狀若龍蛇可長一尺許。起於尸側直上衝天。莫能名者。即於南林戒壇前。依外國法闍毘之。四部鱗集香薪成[卄/積]。灌之香油以燒遺陰。五色焰起氣氳麗空。是時天景澄朗道俗哀嘆。仍於其處起立白塔。欲重受戒諸尼悲泣望斷不能自勝。初跋摩至宋文帝欲從受菩薩戒。未及諮稟奄而遷化。以本意不遂傷恨彌深。乃令眾僧譯出其遺文(遺文在傳恐繁故止)。

毘尼摩得勒伽十卷(初卷云薩婆多部毘尼摩得勒伽元嘉十二年乙亥正月於秣陵平樂寺出至九月二十日訖見道慧宋齊錄及僧祐錄)
雜阿毘曇心論十一卷(或無論字亦云雜阿毘曇經房云雜阿毘曇毘波沙或十四卷第四譯元嘉十一年甲戌九月於長干寺出周年乃訖見僧祐錄及經序)
勸發諸王要偈一卷(龍樹菩薩撰第二出見僧祐錄及高僧傳)
分別業報略集一卷(大勇菩薩撰或云大勇菩薩分別業報略集見僧祐錄及高僧傳)
請聖僧浴文一卷(見僧祐錄及高僧傳)

右五部二十四卷(前四部二十三卷見在後一部一卷闕本)。

沙門僧伽跋摩。宋言眾鎧。印度人也。少而棄俗清峻有戒德。明解律藏尤精雜心。以元嘉十年癸酉步自流沙屆于建業。風宇宏肅道俗敬異。咸宗而事之號曰三藏法師初景平元年平陸令許桑。捨宅建剎因名平陸寺。後道場慧觀以跋摩道行純備請住此寺。崇其供養以表其德。跋摩共觀加塔三層。行道諷誦日夜不輟。僧眾歸集道化流布。初三藏法師深明戒品。將為影福寺尼慧果等重受具戒。是時二眾未備而三藏遷化。俄而師子國比丘尼鐵薩羅等至。眾乃共請跋摩為師繼軌三藏。祇洹慧義擅步揚都謂為矯異。執志不同親與跋摩拒論翻覆。跋摩摽宗顯法理證明允。慧義遂迴其剛褊靡然推服。乃率其弟子服膺稟戒。僧尼受者數百許人。宋彭城王義康嵩其戒範廣設齋供。四眾殷盛傾于都邑頃之名德大僧慧觀等。以跋摩妙解雜心諷誦通達。先三藏雖譯未及繕寫。以十一年九月於長干寺。招集學士更請出焉。寶雲譯語。觀自筆受。研校精悉周年方就。續出摩得勒伽等凡五部。跋摩遊化為志不滯一方。既傳經事畢將還本土。眾咸祈請莫之能留。以元嘉十九年。隨西域賈人舶還外國。莫詳其終。

勝鬘師子吼一乘大方便方廣經一卷(第二出與寶積勝鬘夫人會等同本元嘉十三年八月十四日於丹陽郡出寶雲傳譯惠觀筆受兼製序見道慧僧祐李廓等錄)
大方廣寶篋經三卷(第四出或二卷與文殊現寶藏經等同本見李廓錄)
相續解脫地波羅蜜了義經一卷(或二卷亦名解了義經亦直云相續解脫經於東安寺出是解深密經後二品見道慧僧祐李廓法上等四錄高僧傳云於荊州出)
楞伽阿跋多羅寶經四卷(第二出元嘉二年於道場寺譯慧觀筆受與入楞伽及大乘入楞伽經等同本見道慧僧祐法上等錄高僧傳云丹陽郡出)
菩薩行方便境界神通變化經三卷(初出與大薩遮尼乾子經同本或無境界字見李廓錄)
老母女六英經一卷(亦云老母經第三出與老女人經等同本房云見別錄)
申日兒本經一卷(或云申兒本第三出與月光童子等同本房云見別錄錄云申兜本誤也)
阿難陀目佉尼呵離陀經一卷(或云出無量門持經第六譯與無量門微密持經等同本房云見別錄房錄別載出無量門持經者誤也)
央崛魔羅經四卷(道場寺出見道慧僧祐法上等錄高僧傳云於荊州辛寺出)
大法鼓經二卷(東安寺出見道慧僧祐李廓法上等四錄)
大意經一卷(房云見別錄)
十二頭陀經一卷(房云見別錄)
樹提伽經一卷(房云見別錄)
雜阿含經五十卷(於瓦官寺譯梵本法願齎來高僧傳云祇洹寺出見道慧錄及宋齊僧祐錄)
鸚鵡經一卷(亦名兜調經出中阿含第四十四異譯房云見別錄)
鞞摩肅經一卷(出中阿含第五十七異譯房云見別錄)
四人出現世間經一卷(出增一阿含第十八卷異譯房云見別錄)
十一想思念如來經一卷(或云十一思惟念如來經出增一阿含第四十八初譯長房云見別錄)
阿遬達經一卷(第三出與玉耶經等同本房云見別錄)
過去現在因果經四卷(於荊州辛寺出第六譯與修行本起瑞應本起等同本見始興及李廓僧祐等錄)
摩訶迦葉度貧女經一卷(房云見別錄)
十二品生死經一卷(房云見別錄)
罪福報應經一卷(一名輪轉五道罪福報應經亦云輪轉五道經亦云五道輪經房云見別錄)
眾事分阿毘曇論十二卷(或無論字共弟子菩提耶舍譯初出與唐譯品類足論同本房錄不題所出)
四品覺法經一卷(或無經字房云見別錄)
賓頭盧突羅闍為優陀延王說經一卷(亦云賓頭盧為王說法經房云見別錄上見左已後闕)
虛空藏菩薩經一卷(第二出與姚秦佛陀耶舍所出虛空藏經等同本房云見別錄)
無量義經一卷(初出與蕭齊曇摩伽陀耶舍出者同本見李廓錄)
諸法無行經一卷(第二出與羅什所出二卷者及諸法本無經同本房云見別錄)
小無量壽經一卷(或無小字第二出與羅什阿彌陀及唐譯稱讚淨土同本孝建年出一名阿彌陀見道慧僧祐二錄高僧傳云於荊州出房錄別在阿彌陀經者誤也)
八吉祥經一卷(第三出與支謙八吉祥呪法護八陽神呪經等同本元嘉二十九年正月三日於荊州城內為司空荊州刺史南譙王劉義宣出六日訖見僧祐寶唱二錄)
無崖際持法門經一卷(第二出與聖堅出者及尊勝菩薩所問經同本房云見別錄)
貧子須賴經一卷(第四出與白延支謙等出者同本見李廓錄)
現在佛名經三卷(亦名華敷現在佛名第二出與稱揚諸佛功德經等同本元嘉二十九年正月二十七日於荊州為南譙王出見始興錄及高僧傳)
淨度三昧經三卷(第三出見李廓錄)
無憂王經一卷(於荊州辛寺譯見吳錄及僧祐錄)
本行六波羅蜜經一卷(房云見別錄)
異處七處三觀經一卷(或無異處字出雜阿含異譯房云見別錄)
雜藏經一卷(第四出與鬼問目連經等同本房云見別錄)
目連降龍王經一卷(或無王字或云降龍經或云降龍王經第二出與龍王兄弟同本房云見別錄)
曰難經一卷(一云越難經第三出與聶承遠越難經等同本房云見別錄)
釋六十二見經四卷(房云見別錄祐錄云一卷)
請般特比丘經一卷(或作般持亦云般持房云見別錄)
十二頭陀經二卷(房云見別錄)
阿那律七念章經一卷(房云見別錄)
十報法三統略經一卷(房云見別錄)
六齋八戒經一卷(房云見別錄)
阿蘭若習禪經一卷(第三出與羅什坐禪三昧經同本見李廓錄)
菩薩訶欲經一卷(第三出與羅什出者同本房云見別錄)
那先經一卷(第二出與二卷者同本房云見別錄)
十二遊經一卷(第三出房云見舊錄)
第一義五相略集一卷(於東安寺出見僧祐錄高僧傳云於荊州辛寺出)

右五十二部一百三十四卷(賓頭盧上二十六部一百卷見在虛空藏下二十六部三十四卷闕本)。

沙門求那跋陀羅。宋言功德賢。中印度人也。以大乘學故世號摩訶衍。本婆羅門種。幼學五明諸論。天文書算醫方呪術靡不博慣。後遇見雜心尋讀驚悟。乃深崇佛法焉。其家世外道禁絕沙門。乃捨家潛遁遠求師匠。即落髮改服專志學業。及受具戒博通三藏。為人慈和恭順事師盡懃。頃之辭小乘師進學大乘。大乘師試令探取經匣。即得大品華嚴。師喜而嘆曰。汝於大乘有重緣矣。於是讀誦講義莫能詶抗。進受菩薩戒法。乃奉書父母勸歸正法曰。若專守外道。則雖還無益。若歸依三寶。則長得相見。其父感其至言遂棄邪從正。跋陀前到師子諸國。皆傳送資供。既有緣東方。乃隨舶汎海。中塗風止。淡水後竭。舉舶憂惶。跋陀曰。可同心并力念十方佛稱觀世音。何往不感。乃密誦呪經懇到禮懺。俄而信風暴至。密雲降雨一舶蒙濟。其誠感如此。元嘉十二年乙亥至廣州。時刺史車朗表聞。

文帝遣使迎接。既至楊都。勅名僧慧嚴慧觀。於新亭郊勞。其神情朗徹莫不虔敬雖因譯交言。而欣若傾蓋。初住祇洹寺。而文帝延請深加崇敬。瑯瑘顏延之。通才碩學束帶造門。於是楊都遠近冠蓋相望。大將軍彭城王義康。承相南譙王義宣。並師事焉。頃之眾僧共請出經。於祇洹寺集義學諸僧。譯出雜阿含經。東安寺出法鼓經。後於丹陽郡譯出勝鬘楞伽經。徒眾七百餘人。寶雲傳譯。慧觀執筆。往復諮祈妙得本旨。後譙王鎮荊州。請與俱行安止辛寺更創殿房。即於辛寺出無憂王過現因果小無量壽央崛魔羅相續解脫波羅蜜了義現在佛名第一義五相略八吉祥等諸經。并前所出凡五十二部。多是弟子法勇傳度。譙王欲請講華嚴等經。而跋陀自忖未善宋語愧歎積旬。即旦夕禮懺請乞冥應。夢有人白服持劍擎一人首來至其前曰。何故憂耶。跋陀具以事對。答曰。無所多憂。即以劍易首。更安新頭。語令迴轉曰。得無痛耶。答曰。不痛。豁然便覺心神喜悅。旦起言義皆通備領宋語。於是就講。弟子法勇傳譯。僧念為都講。雖因譯人而玄解往復。元嘉將末譙王屢有怪夢。跋陀曰。都中將有禍亂。未及一年而二凶搆逆及孝建之初譙王陰謀。即跋陀顏容憂慘而未及發言。譙王問其故。跋陀諫爭懇切乃流涕而出曰。必無所冀貧道不客扈從。譙王以其物情所信。乃逼與俱下。梁山之敗火艦轉迫。去岸懸遠判無濟理。唯一心稱觀世音。手捉笻竹杖投身江中。水齊至膝以杖刺水水深流駛。見一童子尋後而至以手牽之。顧其童子曰。汝少兒何能渡我。愰惚之間覺行十餘步。仍得上岸。即脫納衣欲賞童子顧覓不見。舉身毛竪方知神力焉。時王玄謨督軍梁山。孝武帝駿勅軍中。得摩訶衍善加料理驛信送臺。俄而尋得合舸送都。孝武即時引見顧問委曲。曰企望日久今始相遇。跋陀對曰。既染舋戾分為灰粉。今得接見重荷生造。勅問。並誰為賊。答曰。出家之人不預戎事。然張暢宗靈秀等並是驅逼貧道。所明但不圖宿緣乃逢此事。孝武曰。無所懼也。是日。

勅住後堂。供施衣物給以人乘。初跋陀在荊州十載。每與譙王書疏無不記錄。及軍敗簡撿無片言及軍事者。孝武明其純謹益加禮遇。後因閑談聊戲問曰。念丞相不。答曰。受供十年何可忘德。今從陛下。乞願為丞相三年燒香。帝悽然動容義而許焉。及中興寺成。

勅令移住。為開三間房。後於東府讌會。王公畢集。

勅見跋陀。時未及淨髮白首皓然。孝武遙望顧謂尚書謝莊曰。摩訶衍聰明機解但老期已至。朕試問之。其必悟人意也。跋陀上階因迎謂之曰。摩訶衍不負遠來之意。但有一在。即應聲答曰。貧道遠歸。

帝京垂三十載。天子恩遇銜愧罔極。但七十老病唯一死在。帝嘉其機辯勅延御而坐。舉朝矚目。後於[示*末]陵界鳳皇樓西起寺。每至夜半輒有推戶而喚。視不見人眾屢魘夢。跋陀燒香呪願曰。汝宿緣居此。我今起寺行道禮懺。常為汝等。若住者為護寺善神。善不能居各隨所安。既而道俗十餘人同夕夢見鬼神千數皆荷擔移寺去。寺眾遂安。大明七年天下亢旱。祈禱山川累月無驗。

帝遂請令祈雨必使有感。如其無効不須相見。跋陀答曰。仰憑三寶。

陛下天威。冀必降澤。如其無獲不復重見。即往北湖釣臺燒香祈請。不復飲食。默而誦經密加祕呪。明日晡時西北角雲起初如車蓋。日在桑榆風震雲合連日降雨。明旦公卿入賀見慰。

勅見慰勞䞋施相續。跋陀自幼以來蔬食終身。常執持香爐未甞輟手。每食竟輟分食飛鳥。鳥乃集手取食。至。

明帝之世禮供彌盛。到太始四年正月覺體不平。便預與明帝及公卿等告辭。臨終之日延佇而望云。見天花聖像。禺中遂卒。春秋七十有五。

明帝慟惜贈送殷厚。公卿會葬。榮哀備焉。

般泥洹經一卷(或無般字孝建元年於辛寺譯見道惠宋齊錄今尋此單卷泥洹上下文句非是跋陀所翻似是謙護等譯今尋得二卷且附東晉錄中)
釋摩男本經一卷(吳支謙譯)
三藏法師自述諭一卷(非梵本出故亦刪之)。當來選擇諸惡世界經。過去行檀波羅蜜經(上二經並出悲華經)。殺龍濟一國經(出六度集)。三國緣經(出長阿含)。三小劫經(出樓炭經)。佛入甘露調正意經(出大十二門經)。阿蘭那經(出中阿含)
舍利弗等比丘得身作證經(出雜阿含)。那賴經。隨珠著海中經。舅甥經。舍利弗般泥洹經。負債為牛經。君臣經(上六經並出生經)。四食經(小乘雜抄)。阿難見妓樂啼哭無常經。佛往慰迦葉病經。佛命阿難詣最勝長者經。二僑士經。目連弟布施望即報經(上五經並出出曜經)

般泥洹等二十三部二十三卷。或是別生抄經。或非跋陀所出。今為實錄。故總刪之。

貞元新定釋教目錄卷第七

貞元新定釋教目錄卷第八

西京西明寺沙門圓照撰

總集群經錄上之八

觀世音菩薩受記經一卷(一名觀世音受決經第三出與西晉法護道真出者同本見王宗僧祐李廓法上等錄及高僧傳)

右一部一卷其本見在。

沙門釋法勇。名曇無竭。本姓李氏。幽州黃龍國人也。幼為沙彌便修苦行。持戒誦經為師所異。甞聞法顯寶雲諸僧躬踐佛國。慨然有忘身之誓。遂以宋永初之元。招集同志沙門僧曇朗之徒。二十五人。共齎幡蓋供養之具。發跡北土遠適西方。初至河南國仍出海西郡。進入流砂到高昌郡。經歷龜茲沙勒諸國。前登蔥嶺雪山。棧路險惡驢馬不通。層氷峨峨絕無草木。山多瘴氣。下有大江浚急如箭。於東西兩山之脇繫索為橋。相去極遠十人一過。到彼岸已舉煙為識。後人見煙知前已度方得更進。若久不見煙。則知暴風吹索人墮江中。行蔥嶺三日方過復上雪山。懸崖壁立無安足處。石壁皆有故弋孔處處相對。人各執四弋。先拔下弋手攀上弋展轉相待。三日方過乃到平地。相待料撿同侶失十二人。進至罽賓國禮拜佛鉢停歲餘。學梵書竟便解梵語。求得觀世音受記經梵文一部。無竭同行沙門餘十三人。西行到新頭那提河(此云師子口)緣河西入月氏國。禮拜佛肉髻骨。及覩自沸木船。後至檀特山南石留寺。住僧三百餘人雜三乘學。無竭便停此寺受具足戒。天竺沙門佛陀多羅(此云覺救)彼方眾僧云。其已得道果。無竭請為和尚。漢沙門志定為阿闍梨。於寺夏坐三月。日復北行至中天竺。曠絕之處常齎石蜜為糧。其同侶八人路亡。五人俱行屢經危棘。無竭所齎觀世音經常專心擊念。進涉舍衛國中。野逢山象一群。無竭稱名歸命。即有師子從林中出。象驚怖奔走。後渡恒河復值野牛一群鳴吼而來將欲害人。無竭歸命如初尋有大鷲飛來。野牛驚散遂得免害。其誠心所感在險克濟皆此類也。後於南天竺隨舶汎海達廣州。所歷事迹別有記傳。元嘉末年達于楊都。手自宣譯觀世音授記經一部。今見傳于世。後不知所終。

觀彌勒上生兜率天經一卷(亦云彌勒上生經見道慧宋齊錄及僧祐錄祐錄先在高昌郡譯出於彼齎還)
諫王經一卷(初出亦云大小諫王經與唐譯勝光王經及勝光天子經同本房云見別錄)
治禪病祕要經一卷(或云治禪病祕要法無經字或云禪要祕密治病經或二卷或出雜阿含孝建二年九月八日於竺園寺出其月二十五日訖見僧祐寶唱等錄)
淨飯王涅槃經一卷(或加般字第二出與法炬出者同本房云見別錄)
進學經一卷(或云勸進學道經第二出與支謙等出者同本房云見別錄)
八關齋經一卷(異出本房云見別錄)
五無返復經一卷(一名五返覆大義經或作附字房云見別錄)
佛大僧大經一卷(二兒名房云見別錄)
耶祇經一卷(房云見別錄)
末羅王經一卷(房云見別錄)
摩達國王經一卷(房云見別錄或無國王字)
旃陀越國王經一卷(或無國王字房云見別錄)
五恐怖世經一卷(或云五恐怖經房云見別錄)
弟子死復生經一卷(或云死亡更生經房云見別錄)
迦葉禁戒經一卷(一名摩訶比丘經亦云真偽沙門經第二出房云見別錄已上存已下闕)
菩薩誓經一卷(第五出與長者子制經等同本房云見別錄)
中陰經一卷(房云見別錄)
觀世音觀經一卷(先在高昌郡譯出於彼齎來見僧祐錄)
波斯匿王喪母經一卷(或云波斯匿王經祐云波耶匿王經房云見別錄出增一阿含第十八卷異譯)
佛母般泥洹經一卷(孝建二年於建山定林上寺出一名大愛道般泥洹經見僧祐錄出增一阿含第五十卷異譯)
弟子慢為耆域述經一卷(亦云弟子為耆域述慢戒羽弟子戲誕經第四出與阿難問事佛吉凶經等同本房云見別錄)
長者音悅經一卷(第二出與支謙出者同本房云見別錄)
五苦章句經一卷(第二出與曇無蘭出者同本房云見別錄)
分惒檀王經一卷(第二出竺律炎三摩竭經同本房云見別錄)
弟子事佛吉凶經一卷(祐云弟子問事佛吉凶經房云見別錄)
生死變識經一卷(今疑是藏中見正經異名房云見別錄)
優婆塞五戒經一卷(亦云五相經第二出與五戒相經同本房云見別錄)
賢者律儀經一卷(亦云威儀房云見別錄)

右二十八部二十八卷(迦葉禁戒上一十五部一十五卷見在菩薩誓經下一十三部一十三卷闕本)。

居士沮渠京聲。即北涼河西王蒙遜從弟安陽侯也。魏併涼後南奔于宋。晦志卑身不交世務。常遊上塔寺以居士自畢。丹陽尹孟顗見而善之。請與相見。一面之後雅相崇愛。亟設供饌厚相優贍。京聲以孝武帝孝建二年乙未。於楊都竹園及鍾山定林上寺。譯彌勒上生經等二十八部。通習積久臨筆無滯。京聲居絕妻拏無欲榮利。從容法侶宣通經典。是以建業白黑咸敬而嘉焉。以大明之末遘疾而卒。普明王經梵摩皇經(上二經並出六度集)[(序-予+林)/女]夷比丘經。優婆塞五法經(上二經並出中阿含)釋種問優婆塞經(出雜阿含)清信士阿夷扇經(亦云阿夷扇持父經出生經)五百梵志經(群錄注疑)普明王等七經。六是別生。一是疑偽。今為實錄。故並刪之。

閻羅王五天使者經一卷(一名鐵城泥犁經見長房錄出中阿含第十二異譯)
瞿曇彌記果經一卷(出中阿含第二十八異譯見長房錄)
長者子六過出家經一卷(出增一阿含第二十七卷異譯見長房錄)
佛母般泥洹經一卷(出增一阿含第五十卷異譯見長房錄)
貧窮老公經一卷(或云貧老經第二出見長房錄)
懈怠耕者經一卷(舊錄云懈怠耕兒經見長房錄)
請賓頭盧法一卷(或加經字見長房錄第二出)
善生子經一卷(亦云異出六向拜經見長房錄出中阿含第三十三卷異譯)
佛般涅槃後諸比丘經一卷(云出雜阿含見房錄)
譬喻經一卷(見長房錄)

右一十一部一十一卷(請賓頭上七部七卷見在善生子經下三部三卷闕本)。

沙門釋惠簡。未詳何許人也。以孝武帝大明元年丁酉於鹿野寺譯五天使者等經十部。

真偽沙門法經(與京聲所出迦葉禁戒經文句全同乃是使者經異名錄家錯上)
藥師琉璃光經(亦名灌頂拔除過罪生死得度經出大灌頂經祐錄注為疑經者非)
釋迦畢罪經。殺身濟賈人經(上二經並出六度集)
阿難見水光瑞經(一云木光經大乘抄經)
商人求財經。瞿曇彌經(上二經並出中阿含)
舍衛城中人喪子發狂經
學人亂意經(亦云母子作比丘比丘尼亂意經上二經並出增一阿含)
大力士出家得道經(亦云力士跋陀經)
二老男女見佛出家得道經(上二經並出雜阿含)
旃闍摩暴志謗佛經(出生經)
竊為沙門經。褐師捨家學道經(上二經并出出曜經)
呪願經(祐載偽錄)　真偽沙門等一十五部。長房等錄並云慧簡所出。今以多是別生等經故。刪之不存也。
菩薩念佛三昧經六卷(或直云念佛三昧經或五卷第一譯與隋笈多出者同本是大集別分見道惠宋齊錄及僧祐錄)
無量門破魔陀羅尼經一卷(或直云破魔陀羅尼經第七譯見僧祐錄與支謙無量門微密持經等同本)

右二部七卷其本並在。

沙門功德直。西域人也。道契既廣善誘日新。以孝武帝大明六年壬寅。遊至荊州寓禪房寺。沙門玄暢請出念佛三昧等經二部。暢刊正文義詞旨婉密。而暢舒手出香掌中流水莫之測也。後適成都止大石寺。即是阿育王塔。乃手自作金剛密迹等十六神像。傳至于今。直留荊數年。後不知所終矣。

十誦羯磨比丘要用一卷(或云略要羯磨法房云二卷祐云一卷見僧祐錄)

右一部一卷其本見在。

沙門釋僧璩姓朱。吳國人。出家為僧業弟子。總銳眾經尤明十誦。兼善史籍頗製文藻。始住吳虎丘山。孝武欽其風聞。勅出楊都為僧正悅眾。止于中興寺。璩以大明七年癸卯撰十誦羯磨一部。

十誦比丘尼戒本一卷(亦云十誦比丘尼波羅提木叉戒本或云十誦比丘尼大戒見僧祐寶唱二錄)

右一部一卷其本見在。

沙門釋玄頴。俗姓索氏。燉煌人。十三出家為法香弟子。在涼州公府寺。與同學法力俱以律藏知名。頴伏膺已後。學無再請記在一聞研精律部博涉經論。元嘉末至建業止新亭寺。孝武以頴學業兼明。勅為都邑僧正。後辭任還多寶寺。常習定閑房。亦時開律席。後移住長干寺。以明帝太始元年中。集出十誦尼戒一部。兼出羯磨。流行於代。

無盡意經十卷(第五出與阿差末經等同本見始興僧祐寶唱等錄)
阿述達菩薩經一卷(第四出與寶積無畏德會等同本太始年於廣州出見始興寶唱等錄)
海意經七卷(見始興僧祐寶唱等錄)
如來恩知不思議經五卷(見始興僧祐等錄)
寶頂經五卷(見始興僧祐寶唱等錄)
三密底耶經一卷(宋言賢人用律經見始興僧祐寶唱等錄)

右六部二十九卷其本並闕。

沙門竺法眷。印度人也。志性彌簡開利為務。亦以明帝或太始年中。於廣州譯無盡意等經六部。

濡首菩薩無上清淨分衛經二卷(一名決了諸法如幻三昧經第二出與漢獻嚴佛調譯者及大般若那伽室利分並同本見始興錄)

右一部二卷其本見在。

沙門釋翔公亦云朔公。在南海群譯濡首菩薩經一部。群錄直云宋世不顯年名。未詳何帝。

佛藏大方等經一卷(亦名問明顯經明難品異譯見始興錄及法上錄)
瓔珞本業經二卷(一名菩薩瓔珞經第三出見始興錄及法上錄)

右二部三卷其本並闕。

沙門釋道嚴於宋世譯佛藏方等經等二部。群錄直云宋世。不顯帝年。

梵女首意經一卷(第二出見始興錄及趙錄法上錄)
空淨三昧經一卷(亦云空淨天感應三昧經第二出見始興錄及趙錄法上錄)
勸進學道經一卷(亦名勸進經與梁史共出第三譯見始興錄及趙錄法上錄)

右三部三卷其本並闕。

沙門釋勇公。於宋世譯梵女首意等經三部。群錄雖云宋世。不顯帝年。

車匿經(亦名車匿本末經出六度集中是尸阿遍王經異名群錄雖云勇公所出今以別生抄經故刪之不存也)
寂調音所問經一卷(一名如來所說清淨調伏經與西晉法護文殊淨律經等同本第四出見始興錄及法上錄)
樂瓔珞莊嚴方便經一卷(一名大乘瓔珞莊嚴經亦名轉女身菩薩經第四出與西晉法護順權方便經等同本見始興錄及僧祐法上錄)

右二部二卷(前寂調音見在後樂瓔珞經闕本)。

沙門釋法海。於宋世譯寂調音等經二部。群錄注云宋世譯出。既不顯年。未詳何帝。

月燈三昧經一卷(一名文殊師利菩薩十事行經一名建慧三昧經出大月燈經第七卷異譯見趙錄及法上錄)

右一部一卷其本見在。

沙門釋先公。於宋世譯月燈經一部。群錄注云宋世。不顯譯年。未詳何帝。

彌沙塞律抄一卷(見寶唱錄亦名提阿波檀那眷屬鼻膩經)

右一部一卷闕本。

沙門僧伽跋彌。師子國人也。譯彌沙塞律抄一部。大周錄中指寶唱錄不言帝代。其寶唱錄尋本。且寄於宋錄。以彰有據耳(又據僧祐法苑云晉義凞八年三月十日於廬山般若臺東精舍與師子國律師僧伽跋彌出眷屬律抄同集僧一百二十人已編此錄未暇移改)。

新集失譯諸經

如來智印經一卷(一名諸佛法身第二出與慧印三昧經同本)
老母經一卷(第二出與老女人經等同本)
法滅盡經一卷
甚深大迴向經一卷
佛為黃竹園老婆羅門說學經一卷(出中阿含第四十卷異譯)
優波夷墮舍迦經一卷(出中阿含第五十五異譯或無迦字)
邪見經一卷(出中阿含第六卷異譯)
大沙門百一羯磨法一卷(或云大沙門羯磨法出十誦律)
迦丁比丘說當來變經一卷(或直云迦丁比丘已後闕本)
十方佛名經一卷
華嚴淨經一卷
三十七品經一卷(祐載兩本並云異出今且存一)
七佛各說偈經一卷
乳王如來經一卷(或云乳王經今經與乳光經同本)
現在十方佛名經一卷
過去諸佛名經一卷
千五百佛名經一卷
五百七百佛名經一卷
觀世音成佛經一卷
文殊因緣經一卷
文殊本願經一卷
文殊觀經一卷
彌勒須呵經一卷
導師問佛經一卷
颰陀菩薩百二十難經一卷
持身菩薩經一卷
賢首菩薩二百問經一卷
金剛女菩薩經一卷
善意菩薩經一卷
菩薩從兜率天降中陰經一卷
菩薩行喜經一卷
菩薩淨本業經一卷
菩薩初業經一卷
菩薩四事經一卷
菩薩十六願經一卷
菩薩五十德行經一卷
菩薩教法經一卷
菩薩正行經一卷
菩薩出入諸則經一卷
菩薩母姓字經一卷
菩薩家姓經一卷
菩薩比丘經一卷
菩薩經一卷
菩薩作六牙象本事經一卷
菩薩師子王經一卷
諸天阿須倫鬪經一卷
浴像功德經一卷(與新譯者梵本未詳同別)
陀隣尼目佉經一卷(今疑即阿難陀目佉尼經)
禮敬諸塔經一卷
般若波羅蜜偈經一卷
佛清淨偈經一卷
太子出國二十偈一卷
佛十力偈一卷
十方佛神呪一卷
四天王神呪一卷
十二因緣結縷神呪一卷
摩訶神呪一卷
移山神呪一卷
降魔神呪一卷
威德陀羅神呪一卷(本作成字錯)
和魔結神呪一卷
鳩迦葉經一卷(與僮迦葉解難經同本出長阿含第七卷異譯法上錄云出中阿含第十六卷異譯)
出要經二十卷
行道經十卷
長阿含經三卷(祐云疑是殘缺長阿含經)
弘道經二卷
四天王經一卷(祐云後有呪似人所附)
金色女經一卷(雜譬喻中有祐云異出本)
治禪鬼魅不安經一卷
瞻波國佛說戒經一卷
佛在誓枝山說法經一卷
佛三毒事經一卷
佛七事經一卷
佛開和伏經一卷
佛意行經一卷
因佛生三心經一卷
佛聚經一卷
七佛本緣經一卷
釋迦文杖鉢經一卷
佛袈裟經一卷
佛大衣經一卷
迦葉解經一卷
迦葉因緣經一卷
舍利弗問署經一卷
迦葉獨證自誓經一卷
舍利弗嘆度女人經一卷
舍利弗生西方經一卷
舍利弗目連泥洹經一卷(今疑是生經中舍利弗般泥洹經)
目連所問經一卷
目連因緣經一卷
阿難見變經一卷
阿難陀經一卷
阿那含七念經一卷
羅漢菩子經一卷
賓頭盧取鉢經一卷
受行比丘經一卷
愛身比丘經一卷
旃比丘經一卷
善星比丘經一卷
六群比丘經一卷
自在王比丘經一卷
羅耶達比丘經一卷
比丘和須蜜經一卷
玄戒未來比丘經一卷(今疑玄字錯)
比丘法相經一卷
釋種子經一卷
尊者婆蹉律經一卷
罽賓二沙彌經一卷
沙彌持戒經一卷
海洲優婆塞會經一卷
賢者雜事經一卷
弟子修學經一卷
弟子行澤中遇賊劫經一卷
弟子精進經一卷
迦提羅越問五戒經一卷
那羅延天王經一卷
毘沙門天王經一卷
四大天王經一卷
諸天壽經一卷
魔現成佛經一卷
魔王誡經一卷(疑是試字)
淨飯王經一卷
佛葬閱頭檀王經一卷
阿欲王作小兒時經一卷
小阿育王經一卷
優填王照逝心女經一卷(今疑是大乘藏中優填王經)
迦夷王頭布施經一卷
果尊王經一卷
佛居士經一卷
降恐王經一卷(今疑恐字錯)
魔羅王經一卷
摩登王經一卷
舍夷國經一卷
羅提坭王經一卷(或作國王羅提埤經)
摩訶惟越王經一卷
流沙王經一卷
十四王經一卷
王以竹施經一卷
勸王持五戒經一卷
太子旃舍羅差經一卷
長者盛德經一卷
長者法心經一卷
長者仁賢經一卷
長者洹羅越經一卷
佛問淳陀長者受樂淨行經一卷
婆羅門問事經一卷
婆羅門等諍說經一卷
六師詣波斯匿王經一卷
尼揵齋經一卷
明星梵志經一卷
兜率梵志經一卷
梵志拔陀經一卷
梵志計火淨經一卷
梵志問疑經一卷
梵志意經一卷
梵志好母經一卷
梵志淫女經一卷
梵志六師經一卷
天后賢女經一卷
德女問經一卷
貧女小施獲弘報經一卷
彌家女經一卷
二人作沙門弟斷兄舌經一卷
氣噓殺旃陀羅經一卷
眼能視殺人經一卷
孤獨三兄弟經一卷
阿劍佗經一卷
不蘭伽經一卷
小申日經一卷
波羅奈媈四姓經一卷(或作婦字)
波姓家主叩書不經一卷
提謂經一卷
強羅經一卷
金轉龍王經一卷
蘇曷龍王經一卷
三龍王經一卷
虎王經一卷
蝎王經一卷
毒龍蛇施經一卷
放牛法經一卷(今疑是藏中放牛經)
養牛經一卷
閻羅王經一卷(今疑是藏中五天使者經)
餓鬼經一卷
鐵杵泥犁經一卷
緣經一卷
藥經一卷
苦慧經一卷
慧達經一卷
法足經一卷
身數經一卷
選福經一卷
布施經一卷
助善經一卷
古來經一卷(今疑是藏中古來世時經)
孝順經一卷
緣本經一卷(今疑是藏中緣本致經)
度世經一卷
法藏經一卷
明住經一卷
善憩經一卷
植質經一卷
名相經一卷
怪異經一卷
滅怪經一卷
本鉢經一卷
案鉢經一卷
諸法經一卷
與脫經一卷
伏願經一卷
寶見經一卷
真提經一卷
明義經一卷
見在經一卷
釋論經一卷(祐云疑是大智度論抄之一卷)
雜事經一卷
旨解經一卷(祐云疑即義旨雜解)
釋學經一卷
度道俗經一卷
諸福德經一卷
說人身經一卷
施色力經一卷
色入施經一卷
戒法律經一卷
未生火經一卷
未生災經一卷
念佛品經一卷
須彌山經一卷
成敗品經一卷(經目或云成敗品第四似是樓炭經之品今撿樓炭經無此品)
世間珍寶經一卷(舊錄云世間所望珍寶經)
現道神足經一卷
成行無想經一卷
悔過除罪經一卷
深自僥倖經一卷
布施持戒經一卷
生西方齋經一卷
造浴室法經一卷
有疑往解經一卷
長阿含方法經一卷
令人孝有德經一卷
人於出家者經一卷
心應深貧慕經一卷
地水火風空經一卷
求欲者除意經一卷
持戒教人殺生經一卷
七月十五日臘法經一卷
功高憍慢有二意經一卷
歡喜布施有五事經一卷(或作勸字錯)
三夢經一卷
三悔處經一卷
二乘無常經一卷
四署經一卷
四等意經一卷
四政斷經一卷
四厚經一卷
五署經一卷
五穀世經一卷
五亂經一卷
五邪經一卷
六禪經一卷
六度六十行經一卷
六輩阿惟越致經一卷
七眾經一卷
七流經一卷
七使經一卷
七輩人橫死經一卷
七歲作善經一卷
八方萬物無常經一卷
八雙經一卷
九結經一卷
九惱經一卷
九道觀身經一卷
十部僧經一卷
十二意經一卷
十二阿練若高行經一卷
十二部經名一卷
三十二僧那經一卷
三十四意經一卷
五十德相經一卷
六十品經一卷
六十二疑經一卷
十二觀經一卷
百法經一卷
惟日三昧經一卷
月電三昧經一卷
無言三昧經一卷
阿和三昧經一卷
禪行法經一卷(今疑是藏中禪行法相經)
須彌山譬經一卷
日月譬經一卷
海水譬經一卷
藥草喻經一卷
功德天譬經一卷
賢劫譬經一卷
金剛譬經一卷
寶藏譬經一卷
明珠譬經一卷
聚木譬經一卷
四大譬經一卷
五部威儀所服經一卷(或云五部僧服經高僧傳云白法祖譯)
結界文經一卷
沙彌離戒一卷
五戒報應經一卷
六足阿毘曇經一卷
雜譬喻經六卷(或云諸雜喻)
譬喻經一卷(祐云異出更有一本今且存一)
雜譬喻經一卷(九十一事)

右三百七部三百四十卷(唯初九部九卷有本餘者並闕)。

並是梁代沙門僧祐錄中新集失譯諸經。然僧祐本錄。祐所新集。總一千三百六部一千五百七十卷。今細搜撿餘九百九十九部一千二百三十卷多是諸別生經。或長房等失譯錄中已載。及有代錄之中標其譯主。除此之外有三百七部三百四十卷。搜撿長房等錄皆未曾載。今新集於此以為失源。然祐錄中但云失譯不標年代。今且附於宋錄之末。庶免遺漏焉。

齊蕭氏都建業(亦云南齊)

自高帝建元元年己未至。和帝中興二年壬午。凡經七主二十四年。沙門七人。所譯經律。總一十二部三十三卷(於中七部二十八卷見在五部五卷闕本)。

沙門曇摩伽陀耶舍(一部一卷經)

沙門摩訶乘(二部二卷律)

沙門僧伽跋陀羅(一部一十八卷律)

沙門達摩摩提(二部二卷經)

沙門求那毘地(三部六卷經集)

沙門釋曇景(二部三卷經)

沙門釋法化(一部一卷經)

無量義經一卷(第二出見僧祐錄荊州隱士劉虬為序)

右一部其本見在。

沙門曇摩伽陀耶舍。齊言法生稱。中印度人。悟物居情道利無捨。以高帝道成建元二年辛酉。於廣州朝亭寺譯無量義經一部。耶舍手善隷書口解齊言傳受經人。武當山沙門慧表永明三年齎至楊都。繕寫流布。

五百本生經一卷(見僧祐錄祐云未詳卷數房云一卷)
他毘利律一卷(齊言宿德律見僧祐錄祐未詳卷數房云一卷)

右二部二卷其本並闕。

沙門摩訶乘。西域人也。栖心妙道結志弘通。以武帝[(阜-十+止)*責]永明年中於廣州譯五百本生經等二部。

善見律毘婆沙十八卷(或云毘婆沙律亦直云善見律見道慧宋齊錄及僧祐錄)

右一部一十八卷其本見在。

沙門僧伽跋陀羅。齊言眾賢。西域人。懷道放曠化惠無窮。師資相傳云。佛涅盤後優波離既結集律藏訖。即於其年七月十五日受自恣竟以香華供養律藏。便下一點置律藏前。年年如是。優波離欲涅盤持付弟子陀寫俱。陀寫俱欲涅盤付弟子須俱。須俱付弟子悉伽婆。悉伽婆付弟子目揵連子帝須。目揵連子帝須付弟子旃陀跋闍。如是師師相付至今三藏法師(不出其名)三藏將律藏至廣州臨上舶反還去。以律藏付弟子僧伽跋陀羅跋陀以武帝永明六年戊辰(房云己巳)共沙門僧禕。於廣州竹林寺譯出。名為善見律毘婆沙。因共安居。以永明七年己巳歲(房云庚午)七月半受自恣竟。如前師法以香華供養律藏訖。即下一點。當其年計得九百七十五點。點是一年。趙伯休梁大同元年。於廬山值苦行律師弘度。得此佛涅盤後眾聖點記年月訖。齊永明七年。伯休訪弘度云。自永明七年已後云何不復見點弘度答云。自此已前皆是得道聖人手自下點。貧道凡夫止可奉持頂戴而已。不敢輒點。伯休因此舊點下推至梁大同九年癸亥歲。合得一千二十八年。昇依伯休所計推至大唐開元十八年庚午之歲。合得一千二百一十六年。若然則是如來滅度遠近參差未堪取行(此墨點記與法顯所傳師子國佛牙精舍唱記年歲全懸。此云優婆離律藏竟自恣了已手自下點年年如是展轉相付流傳至今者。此或不然。尋此善見婆沙。非是波離所集。乃是部分已後二十部中隨彼所宗釋一家義撮要而解。非全部毘尼也。即此撰集後年下一點。此或如然。若言優波離手自下點者。未可即為指南也)。

妙法蓮華經提婆達多品第十二(一卷今編入妙法華經在第五卷初沙門法獻於于闐國得一卷梵本來道慧宋齊錄僧祐錄云於高昌群譯梵本未詳孰正)
觀世音懺悔除罪呪經一卷(永明八年十二月十五日譯見僧祐錄及寶唱錄)

右二部二卷(提婆達多品見在觀世音呪經闕本)。

沙門達摩摩提。齊言法意。西域人。悟物情深隨方啟喻。以武帝永明八年庚午。為沙門法獻於楊都瓦官寺譯提婆達多品等二部。獻時為僧正。初獻以宋元徽三年遊歷西域。於于闐國得經梵本并及佛牙。有迦毘羅神衛護還宋。經至齊永明中共沙門法意譯出。佛牙安置鍾山上定林寺(佛牙可長三寸圍亦如之色帶黃白其牙瑞䆘凸若今印文而溫潤光潔頗類珠玉謹案內經佛有四牙一在忉利天一在龍王宮一在師子國一在烏萇國此即烏萇國牙也後忽失之乃現于闐獻於于闐請還)到梁普通三年正月忽有數人。並執器仗初夜扣門。稱臨川殿下奴叛。有人告云。在佛牙閣上請開閣捨視。寺僧從其言。主師至佛牙座前。開函取牙作三禮已。錦巾盛牙繞山東去。後尋却得還安定林。隋文併陳仍在鍾岳。至仁壽三年。內使令豫章王暕。從楊州將獻文帝。其年五月十五日勅送東禪定寺供養。佛牙靈異具如僧祐佛牙記。此不復廣。其東禪定寺。即今大莊嚴寺是也。

須達經一卷(一名須達長者經出中阿含第三十九卷異譯見長房錄及高僧傳祐云建武二年出)
百喻經四卷(亦云百句譬喻經或五卷天竺僧伽斯那撰永明十年九月十日譯見僧祐等並云譯成十卷此之四卷百事足矣)
十二因緣經一卷(第五出與貝多樹下經同本祐云建武二年出見高僧傳及房錄)

右三部六卷(前二部五卷見在後一部一卷闕本)。

沙門求那毘地。齊言德進。中印度人。弱齡從道師事天竺大乘法師僧伽斯那。聰慧強記勤於諷習。所誦大小乘經十餘萬言。兼學世典明解陰陽。其候時逆占多有徵驗。故道術之稱有聞西域。建元初來至江淮止毘耶離寺。執錫從徒威儀端肅。王公已下競相請謁。初僧伽斯那於天竺國。抄集修多羅藏十二部經中要切譬喻。撰為一部。凡有百事。以教授新學。毘地悉皆通誦兼明義旨。以武帝永明十年壬申秋九月譯為齊文。即百喻經也。復出須達及十二因緣經。自宋大明已後譯經殆絕。及其宣流法寶世咸美之。毘地為人弘厚有識度。善於接誘。勤躬行道夙夜匪懈。是以外國僧眾萬里歸集。南海商人悉共宗事。供贈往來歲時不絕。性頗畜積富於財寶。然營建法事已無私焉。於建鄴淮側造正觀寺。重閣層門殿房整飾。養徒施化德業甚著。以中興二年冬卒。

摩訶摩耶經一卷(第二出一名佛昇忉利天為母說法亦直云摩耶經或二卷見王宗寶唱法上等三錄)
未曾有因緣經二卷(度羅睺羅沙彌序亦直云未曾有經第二出見始興錄)

右二部三卷其本並在。

沙門釋曇景。不知何許人。於齊代譯摩耶經等二部。群錄直云齊世譯出。既不顯年。未詳何帝。

腹中女聽經一卷(第五出與無垢賢女經等同本房云見古錄)

右一部一卷闕本。

沙門釋法化。以廢帝寶卷永元年中。誦出胎中女聽經一部。眾錄相承並云誦出未詳誦意。依而列之以有先譯故免疑失(長房內典錄云。齊時江州沙門道政刪改彌勒成佛經一卷。此不然如後大乘錄中廣述。房等復云。齊代沙門法度於楊都出灰河經一卷。毘跋律一卷。今以灰河經出雜阿含。其毘跋律隋法經錄云。法度偽造以濫律名。今廢不立。房等又云。齊代沙門釋法尼釋益意經二卷。今以此經即是齊未梁初僧法尼閉目誦出者。今見有本文理差舛不可流行。若言齊末出者。祐錄何故不載。今編疑部。正錄不存。房等又云。齊代沙門道備出九傷等經五部五卷。群錄注疑。今依舊為定)。

貞元新定釋教目錄卷第八

貞元新定釋教目錄卷第十二

西京西明寺沙門圓照撰

總集群經錄上之十二

帝曰。自師行後朕奉為穆大后。於西京造弘福寺可就翻譯。所須人物吏力。並與玄齡商量務令優洽。既承明命返迹京師。遂召證義大德諳解大小乘經論為時輩所推者一十一人至。即京弘福寺沙門靈潤。沙門文備。羅漢寺沙門惠貴。實際寺沙門明琰。寶昌寺沙門法祥。靜法寺沙門普賢。法海寺沙門神昉。廓州法講寺沙門道深。汴州演覺寺沙門玄忠蒲州普救寺沙門神泰。線州振響寺沙門敬明等。綴文大德九人至。即京普光寺沙門拪玄。弘福寺沙門明濬。會昌寺沙門辯機。終南山豐德寺沙門道宣。簡州福聚寺沙門靖邁。蒲州普救寺沙門行支。栖巖寺沙門道卓。邠州昭仁寺沙門惠立。洛州天宮寺沙門玄則等。字學大德一人至。即京大總持寺沙門玄應。證梵語梵文大德一人至。即京大興善寺沙門玄謨。其年五月方操貝葉開演梵文。創譯大菩薩藏經。沙門道宣執筆并刪綴詞理。又復旁翻佛地經六門陀羅尼經顯揚聖教論。二十年春正月又譯大乘阿毘達磨雜集論。次譯瑜伽師地論。法師於論重加陶練。微有餘隙又出西域記十二卷。沙門辯機親受事連比前後。自前代已來所譯經教。初從梵語倒寫本文。次乃迴之順同此俗。然後筆人亂理文句。中間增損多墜金言。今所翻傳都由奘旨。意思獨斷出語成章。詞人隨寫即可披翫。于時。

駕返西京。奘乃進新譯經論并大唐西域記表請題序。

手勅答書略云。朕學淺心拙在物猶迷。況佛教幽微豈能仰測。請為經題非己所聞。其雜撰西域記者當自披覽。又再三表請方蒙允許。遂謂駙馬都尉高履行曰。卿前請朕為父作碑。今氣力不如昔願作功德。為法師作序不能作碑。卿知之。

貞觀二十二年春幸玉華宮。六月勅追法師赴宮見於玉華殿。帝問。比翻何經論。答近翻瑜伽師地論訖凡一百卷。

帝曰。此論甚大何聖所說。復明何義。答曰。論是彌勒菩薩說。明十七地義。又問。何名十七地。奘舉綱提目陳列大義。

帝深愛焉。遣向京取瑜伽論。帝自詳覽。覩其詞義宏遠非從來所聞。歎謂侍臣曰。朕觀佛經譬猶瞻天望海莫測高深。法師能於異域得是深法。朕比以軍國務殷不及委尋佛教。而今觀之宗源杳曠靡知涯際。其儒道九流比之猶汀瀅之池方溟渤耳。而世云三教齊致此妄談也。

勅所司簡祕書書手。寫新翻經論為九本。頒與豫雍洛兗相荊楊涼益等九大州展轉流通。使率土之人同稟未聞之義。帝先許作新經序。機務繁劇未及措意至此。法師重啟方為染翰少頃而成。名大唐三藏聖教序。神筆自寫勅貫眾經之首。

帝居慶福殿百寮侍衛命法師坐。使弘文館學士上官儀以所製序對群寮宣讀。霞煥錦舒極褒揚之美致。天皇在春宮奉覩。聖文又製述三藏聖記。自此常參內禁扣問沈隱。翻譯相續不爽法機。又讀法師所進菩薩藏經。美之因　勅春宮作序。其後秋七月夏罷　勅賜雲納袈裟一領妙絕今古。又勅天下諸寺各度五人。弘福寺宜度五十人。維持聖種皆奘正言之力也。冬十月隨駕還京。勅所司於北闕紫微殿西別營一所。號弘法院。令奘居之。晝則帝留談說。夜乃還院翻經。更譯無性攝論。世親攝論。緣起聖道經。百法明門論。

皇太子奉為　文德聖皇后。於晉昌里置慈恩寺度三百人。別造翻經院令法師移就翻譯。仍綱維寺任給新度弟子一十五人。弘福寺舊處仍給十人。皇儲親降製詩褒飾。二十三年夏四月駕幸翠微宮。仍勅陪從。既至處分之外唯談玄論道。問因果報應及西域先。

聖遺芳故迹。皆引經酬對。帝深信納。數攘袂歎曰。朕共師相逢晚。不得廣興佛事。逮高宗嗣錄素所珍敬追入優問禮殊恒祑。永徽二年請造梵本經臺。蒙　勅賜物尋得成就。又追入內於修文殿翻發智等論。降手詔飛白書慰問優洽。顯慶元年正月。為皇太子於慈恩寺設大齋。朝寮總至。黃門侍郎薛元超中書侍郎李義府曰。譯經佛法之大。未知何德可以光揚耶。奘曰。公之問常所懷矣。譯經雖位在僧。光價終憑朝貴。至如符秦時曇摩難提譯經。黃門侍郎趙文業執筆。姚秦時鳩摩羅什譯經。秦主及安成侯姚嵩筆受。元魏時菩提留支譯經。則宣武皇帝及侍中崔光錄文。齊梁周隋並皆如是。大唐貞觀初波頗翻譯。

勅左僕射房玄齡。趙郡王李孝恭。太子詹事杜正倫。大府蕭璟等。監問譯之。今並無之不足光遠。公等能為致言則斯美可至。二公詳為陳奏。尋下。

勅曰。慈恩翻譯文義須精。宜令左僕射于志寧。中書令來濟。禮部尚書許敬宗。黃門侍郎薛元超。中書侍郎李義府等時為看閱。有穩便處即隨潤色。若須學士任量追兩三人。冬十一月中宮在難。歸依三寶請垂加祐。法師啟曰　聖體必安和無苦。然所懷者是男。平安之後願聽出家。當蒙　勅許。其月一日。

皇后施納袈裟一領妙勝前者并時服玩百有餘件。五日有　勅令報法師。皇后分難已訖。端正奇特神光滿院自庭燭天。朕歡喜無己內外舞躍。必不違所許。願法師護念。遂號為佛光王。當受三歸被袈裟服。十二月五日滿月　勅為佛光王度七人。仍請法師為王剃髮。其佛光王即。

中宗孝和皇帝初生之瑞號也。創登皇極勅為法師。於兩京各置一佛光寺。并度人居之。其東都佛光寺即法師之故宅也。復內出畫影奘之寶輿。送慈恩寺翻譯堂中。追諡法師稱大遍覺。顯慶二年春二月　駕幸洛陽宮。法師與佛光王駕前而發。并翻經僧五人。陪從弟子各一事事公給。既到安置積翠宮。召入大內麗日殿。翻觀所緣等論。夏四月。

車駕避暑於明德宮法師亦陪從。安置飛花殿譯大毘婆沙等論。五月　勅法師還於積翠宮翻譯。法師初謁文帝。已請於少林寺翻經。至是秋九月復請入少林。

天皇手詔抑而不許。三年二月隨　駕還京。秋七月西明寺成。勅法師居之。令給上房一口新度沙彌海會等十人充弟子。天皇以法師先朝所重。嗣位之後禮敬逾隆。中使朝臣問慰無絕。東國重於般若。前代雖翻文不周備。眾人更請委悉重翻。然般若部大。京師多務又人命無常恐難得了。請就於玉華宮翻譯。即以四年冬十月徙於玉華宮。并翻經大德及門徒等同去其供給諸事一如京下。至彼安置肅誠院焉。五年春正月一日起首翻大般若經。梵本總有二十萬頌。佛於四處十六會說。文既廣大學徒每請刪略。如羅什所翻除繁去重。法師將順眾意。於夜夢中即有極怖畏事以相警誡。覺已驚懼向諸眾說。還依廣翻。夜中乃見諸佛菩薩勝吉祥事。覺而喜慶不敢更刪。至龍朔三年十月二十日功畢絕筆。合成六百卷。合掌歡喜告徒眾曰。此經於此地有緣。玄奘來此玉華者經之力也。向在京師諸緣牽亂豈有了時。今得終訖。並是諸佛冥加龍天擁護。此乃鎮國之妙典人天之大寶。徒眾宜各踊躍欣慶。於中間又翻成唯識論辯中邊唯識二十論品類足論等。至十一月二十二日。令弟子窺基奉表奏聞。請御製經序。至十二月七日通事舍人馮義宣　勅垂許。麟德元年正月一日翻經大德及玉華寺眾。慇懃啟請翻大寶積經。法師見眾僧專至俛仰翻數行訖。便攝梵本停住告眾曰。此經部軸與大般若同。玄奘自量氣力不復辦此。奘自貞觀十九年乙巳於弘福寺創啟梵文。訖麟德元年甲子終玉華宮寺。凡二十載。總出大小乘經律論等合七十五部一千三百三十五卷。又別撰西域記一部。自般若翻了惟自策勤行道禮懺。告翻經僧及門人曰。有為之法必歸磨滅。泡幻形質何得久停。行年六十五矣必卒玉華。於經論有疑者今可速問。又謂門人曰。吾來玉華本緣般若。今經事既終吾生涯亦盡。若無常後汝等遣吾宜從省儉。可以籧篨裹送。仍擇山㵎僻處安置勿近宮寺。不淨之身宜從屏遠。門徒等聞之莫不哀鯁。奘生常以來願生彌勒及遊西域。又聞無著兄弟皆生彼天。又頻祈請咸有顯證。懷此專至蓋增翹勵。所造功德皆願往生。至正月九日脚趺傷脛因即寢疾。開目閉目見大蓮華鮮白而至。又見偉相知生佛前。遂命僧喜尚讀所翻經論名目。及造像寫經施僧濟乏然燈放生。具令讀訖自懷欣悅。總召門人有緣並集。於是罄捨衣資。更令造像及轉讀齋䞋。又命塐工宗法智。於嘉壽殿竪菩提像骨。對寺僧門人辭訣并遣表訖。便默念彌勒。又令旁人稱願生頌至二月四日右脇累足。右手支頭。左手申髀。暨于屬纊竟不迴轉。不飲不食至五日中夜。弟子光等問云。和上決定得生彌勒內眾不。答曰。得生。言訖氣息漸微少間神逝。侍人不覺屬纊。方委從足漸冷最後頂暖。顏色赤白怡悅勝常。過七七日竟無改變亦無異氣。自非定慧莊嚴戒香資被。孰能致此。又冥應眾多具於別傳。此略不述。時坊州刺史竇師倫奏。法師已亡。帝聞之哀慟傷感為之罷朝曰。朕失國寶矣。時文武宰寮莫不悲咽流涕。帝言已嗚咽悲不能勝。翌日又謂群臣曰。惜哉朕國內失奘法師一人。可謂釋眾梁摧矣。四生無導矣。亦何異苦海方濟舟檝遽沈。闇室猶昏燈炬斯掩。帝言已嗟惋不怡。尋下　勅移神柩歸京安置慈恩寺。葬事所須並令官給。又　勅葬日聽京城僧尼幢蓋送至墓所。法師道茂德高。為明時痛惜故於亡後重疊降恩。求之古人無以加也。於是素蓋素幢浮空雲合。哀笳哀梵氣遏人神。四俗以之悲涼。七眾惜其沈沒。以四月十五日葬於滻東白鹿原四十里中。皂素彌滿其塋與兄捷公相近。苕然白塔近燭帝城。禁中多見時傷聖慮。至總章元年四月八日。有勅改葬[(樊-爻+ㄠ)/邑]川北原。與州縣相知供給吏力乃又出之。眾咸歎異。經久埋瘞。色相如初。自非願力所持。焉能致此。法師形長七尺板身赤白色眉目疎朗。形貌端凝。談論清華。音詞遠暢。使聽者無倦。瞻者忘疲。或處徒眾。或對嘉賓。一坐半日。終無傾動。服止乾陀。裁唯細㲲。脩廣適中行步雍容。直前而視輒不顧眄。滔滔焉若長江之紀地。灼灼焉類芙蕖之在水。加以戒範端凝始終如一。愛惜之志過護浮囊。持敬之堅超逾繫草。性愛怡簡不好交遊。一入道場非朝命不出。又聞盛暑之辰體無霑液。祁寒之際貌不慘悽。又不夭不申不欠不啑。斯蓋未詳其地位何賢聖之可格哉。又北宮現疾之時徵應繁縟。將終之日色貌敷愉。亦難得而測也。及終月餘有人齎栴檀末香至。請依西國法以塗三藏身。眾咸莫之許。其人作色曰。弟子別奉進止。師等若不許請錄狀以聞。眾從之及開棺發殮已。人覺異香香等蓮花之氣。互相驚問。皆云若茲。向人徐併殮衣唯留襯服。眾覩三藏貌如生人。皆號絕共視。向人塗香服殮蓋棺已俄失所在。眾疑天人焉。又其聽言觀行名實相守。精厲晨昏計時分業。虔虔不懈專思法務。言無名利行絕虛浮。曲識機緣善通物性。不倨不謟行藏適時。吐味幽深辯開疑議。寔當代之英賢。乃釋門之法將矣。且其發蒙入法特異常倫。聽覽經論用為恒任。既周行東夏挹酌諸師。披露肝膽盡其精義。莫不傾倒林藪更親學府。遂能不遠數萬諮求勝法。誓捨形命必會為期。發趾張掖途次龍沙。中途艱險身心僅絕。既達高昌倍光來價。傳國祖送備閱雲儀。路出鐵門石門。躬乘沙嶺雪嶺。歷天險而志逾慷慨。遭凶賊而神彌厲勇。兼以歸稟正教師承戒賢。現逐言揚義非再授。廣聞異論包藏胸臆。致使梵侶傾心不遺其法。又以起信一論文出馬鳴。印度諸僧思承其本。奘乃譯唐為梵通布五天。斯則法化之緣東西互舉。又西華餘論深尚聲明。奘乃卑心請決隨授隨曉。致有七變其勢動發異蹤。三修廣論恢張懷抱。故得施無厭寺三千學僧皆號智囊護持城塹。及覩其脣吻聽其詞義。皆彈指讚歎。何斯人也。其遊歷塞外海東百三十國。道俗邪正承其名者。莫不仰德歸依更崇開信。可以家國增榮光宅推遠獻奉歲至咸奘之功。若非天挺英靈生知聖授。何能振斯鴻緒。導達遺蹤。前後僧傳往天竺者。首自法顯法勇終于道邃道生。相繼中途一十七返。取其通言華梵妙達文筌揚導國風開悟邪正。莫高於法師矣。恨其經部不翻其數猶眾。年未遲暮足得出之。無常奄及惜哉。至。

肅宗文明武德大聖大宣孝皇帝有　勅。於塔塋所置大唐興教寺。以旌傳譯之功。垂芳不朽(時至德三載歲在戊戌二月五日改為乾元元年八月二日勅內出寺額度僧七人至十二月日白黑奉迎大唐興教寺額至於鬱川寺所安置耳)。

四分律刪補隨機羯磨一卷(序題云曇無德部四分律刪補隨機羯磨見內典錄)
釋迦氏略譜一卷(或無略字見內典錄麟德二年九月十八日於西明寺撰記)
釋迦方志二卷(見內典錄永徽元年撰)
大唐內典錄十卷(見內典錄麟德元年於西明寺譯)
集古今佛道論衡實錄四卷(見內典錄麟德元年龍朔元年於西明寺撰第四卷麟德元年撰或三卷)
東夏三寶感通錄三卷(亦云集神州三寶感通錄見內典錄麟德元年撰)
續高僧傳三十卷(見內典錄)
廣弘明集三十卷(見內典錄)

右八部八十一卷其本並在。

沙門釋道宣。俗姓錢氏。吳興人也。彭祖之後胤。宣少尋教相長慕尋師。關之東西河之南北。追訪賢友無憚苦辛。外博九流內釋三學。戒香芬潔定水澄漪。存護法城著述無輟。尤工律藏刪補章儀。常於終南山以堅其志。凡所修撰並行於代。護法經要此錄載之。餘別行門在於內典錄。貞觀末年方事修緝撰四分刪補羯磨等八部。內典錄中更有後續高僧傳十卷。尋本未獲故闕。

一切經音義二十五卷(見內典錄)

右一部二十五卷其本見在。

沙門釋玄應。大慈恩寺翻經沙門也。博聞強記鏡林苑之宏標。窮討本支通古今之五體。故能讎校源流勘閱時代。刪雅古之野素削澆薄之浮雜。悟通俗而顯教。舉集略而勝美。真可謂文字之鴻囿。言音之龜鏡者也。以貞觀之末勅召參傳綜經。理經正緯咨為實錄。因譯尋閱捃拾藏經為之音義。注釋訓解援引群籍。證據卓明煥然可領。昔高齊沙門釋道慧為一切經音。依字置反曾無追顧。致失教義寔迷匡俗。應所作者全異恒倫。徵覈本據務在實錄。即萬代之師宗。亦當朝之難偶也。恨敘綴纔了未及覆疎。遂從物故惜哉。

古今譯經圖紀四卷

右一部四卷其本見在。

沙門釋靖邁。簡州人也。以博學馳譽。大唐三藏翻譯眾經。召充綴文大德。後大慈恩寺翻經堂中。壁畫古來傳譯緇素。靖邁於是緝維其事。撰成圖紀題之于壁。但略費長房錄續逮皇朝。直述譯經餘無所紀。

千眼千臂觀世音菩薩陀羅尼神呪經二卷(或一卷貞觀中在內譯初出與流志千手千眼身經同本波崙製序)
千囀陀羅尼觀世音菩薩呪經一卷(或無經字永徽四年於總持寺譯)
觀自在菩薩隨心呪經一卷(亦云多唎心經永徽四年於總持寺譯)
清淨觀世音普賢陀羅尼經一卷(永徽四年於總持寺譯見大周錄)

右四部五卷其本並在。

沙門釋智通。律行清高兼明經論。於總持門特所留意。通以隋大業年中出家。住京大總持寺。有遊方之志。遂於洛京翻經館學梵書語。早通精奧。唐貞觀中有北天竺僧。齎千臂千眼經梵本奉進文帝。勅通共梵僧相對譯出。勒成二卷。後於天皇永徽四年癸丑。於總持寺又出千囀等經三部。

千手千眼觀世音菩薩廣大圓滿無礙大悲心陀羅尼經一卷

右一部一卷其本見在。

沙門伽梵達摩。此云尊法。西印度人也。譯千手千眼大悲心經一卷。然題云西天竺伽梵達摩譯不標年代。推其本末似是　皇朝新譯。但以傳法之士隨緣利見。出經流布更適餘方。既不記年號故莫知近遠。昇親問梵僧云有梵本。既非謬妄故載斯錄。准千臂經序亦云智通共出。

陀羅尼集經十二卷(見大周錄永徽四年三月十四日於慧日寺譯至五年四月十五日畢沙門玄楷筆受)

右一部一十二卷其本見在。

沙門阿地瞿多。唐言無極高。中印度人。學窮滿字行潔圓珠。精練五明妙通三藏。加以大士利生無悋鄉國。志弘像教罔懼艱險。遂西踰雪嶺東越沙河。載歷艱危來儀　帝闕。以　天皇永徽三年壬子正月。廣將梵本來屆長安　勅令慈恩寺安置。沙門大乘琮等一十六人。英公鄂公等一十二人。請高於慧日寺浮圖院。建陀羅尼普集會壇。所須並皆供辦。法成之日屢降靈異。京中道俗咸歎希逢。沙門玄楷等遂固請翻其法本。後以四年癸丑至五年甲寅。於慧日寺從金剛大道場經中要鈔譯集成一十二卷。沙門玄楷等筆受。于時有中印度大菩提寺僧阿難律木叉師迦葉師等。於經行寺譯功德天法。編在集經第十卷內。故不別存也。

諸經要集二十卷(顯慶四年西明寺撰)

右一部二十卷其本見在。

沙門釋玄惲。本名世道。律學高譽謨重前良。綴緝為務。兼有鈔疏注解眾經。西明創居召為大德。顯慶年中讀一切經。鈔諸要事撰成一部。名諸經要集。餘如內典錄載。

集沙門不拜俗議六卷(見內典錄)

右一部六卷其本見在。

沙門釋彥琮。識量聰敏博曉群經善屬文筆尤工著述　天皇龍朔二年壬戌有　詔令拜　君親。恐傷國化令百司遍議。于時沙門道宣等。共上書啟聞于朝廷眾議異端。所司進入　聖躬親覽。下勅罷之。琮恐後代無聞故。纂斯事并前代故事及先賢答對。名為集沙門不拜俗議。傳之後代永作楷摸。牆塹法城玄風不墜也。兼撰大唐京師寺錄行於代。

師子莊嚴王菩薩請問經一卷(亦名八曼荼羅經龍朔三年於慈恩寺譯見大周錄)
離垢惠菩薩所問禮佛法經一卷(龍朔三年於慈恩寺譯見大周錄)
阿吒那智呪經一卷(龍朔三年於慈恩寺譯見續高僧傳)

右三部三卷(前二部二卷見在後一部一卷闕本)。

沙門那提。唐曰福生。具依梵言則云布如烏代耶。以言煩多故。此但訛略而云那提也。本中印度人。少出家名師開悟志氣雄遠。弘道為懷歷遊諸國務在開物。而善達聲明通諸詁訓。大夏召為文士擬此士蘭臺著作者。汎愛好奇尚。聞有涉悟不憚遠夷。曾往執師子國。又東南上楞伽山。南海諸國隨緣遠化。承脂那東國盛傳大乘佛法崇盛贍洲稱最。乃搜集大小乘經律論五百餘夾合一千五百餘部。以天皇永徽六年創達京師。有勅令於慈恩寺安置所司供給。時玄奘法師當途翻譯聲華騰蔚。無由克彰掩仰蕭條。達名寔難。那提不蒙引到無由自敷。顯慶元年。

勅往昆崙諸國採取異藥。既至南海諸王歸敬為別立寺度人授法。弘化之廣又倍於前。以昔被　勅往理須返命慈恩寺梵本擬重尋研。龍朔三年還返舊寺。所齎諸經並為奘將出。意欲翻度莫有依憑。惟譯八曼茶羅等經三部。要約精最可常行學。禪林寺沙門惠澤譯語。豐德寺沙門道宣綴文并製序。其年南海真臘國為那提素所化者奉敬無已。思見其人互相牽率假途遠請。乃云。國有好藥唯提識之。請自採取。下勅聽往返亦未曾有。博訪大夏行人云。那提三藏乃龍樹之門人也。所解無相與奘碩。反西梵僧云。大師隱後斯人第一。深解實相善達方便。小乘五部毘尼。外道四違陀論。莫不洞達源底通明言義。詞出珠聯理暢霞舉。所著大乘集義論可有四十餘卷。將事譯之被遣遂闕。夫以抱麟之歎代有斯蹤。知人難哉。千齡罕遇那提挾道遠至。投俾北冥既無所待。乃三被毒再充南役。崎嶇數萬頻歷瘴氛。委命遭命斯在斯人。嗚呼惜哉。

大般涅槃經後譯茶毘分二卷(亦云闍維分亦云後分沙門惠立製序見大周錄)

右一部二卷其本見在。

沙門若那跋陀羅。唐云智賢。南海波凌(亦曰訶凌)國人也。善三藏學。往者麟德年中益府成都沙門會寧。故遊天竺觀禮聖。跡汎舶西逝路經波凌國。遂共智賢譯涅槃後分二卷。寄經達於交州。會寧方之天竺。後至儀鳳年初交州都督梁難敵遣使附經入京。三年戊寅大慈恩寺沙門靈會。於東宮啟請施行。

大乘顯識經二卷(第二出與寶積賢護長者會同本見大周錄永隆元年於東都太原寺譯)
大方廣佛華嚴經續入法界品一卷(或無續字續舊華嚴經闕文見大周錄垂拱元年於西太原寺歸寧院譯)
方廣大莊嚴經十二卷(一名神通遊戲第四出與竺法護普曜經等同本見大周錄永淳二年九月十五日畢於西太原寺歸寧院譯沙門復禮筆受)
證契大乘經二卷(亦名入一切佛境界智陪盧遮那藏第二出與大乘同性經同本見大周錄永隆元年於太原寺譯)
大乘離文字普光明藏經一卷(第三出與元魏菩提留支所出無字寶篋經等同本見大周錄永淳二年於太原寺歸寧院譯)
大乘遍照光明藏無字法門經一卷(第四出即與次前離文經同本日照重出)
大方廣師子吼經一卷(第二出與如來師子吼經同本見大周錄永隆元年於東太原寺譯)
大乘百福相經一卷(初出見大周錄永淳二年於西太原寺歸寧院譯)
大乘百福莊嚴相經一卷(第二出即與次前百福相經同本日照重出)
大乘四法經一卷(初出見大周錄永隆元年於東太原寺譯)
菩薩修行四法經一卷(永隆二年正月於京弘福寺譯沙門彥琮製序第二出與前大乘四法同本於京再出)
七俱胝佛大心准提陀羅尼經一卷(初出與金剛智出者同本見大周錄垂拱元年於西太原寺歸寧院譯)
佛頂最勝陀羅尼經一卷(第二出與杜顗等出者同本永淳元年五月二十日於京弘福寺共沙門彥琮譯兼製序見經前序)
最勝佛頂陀羅尼除業障經一卷(第四出即與前經同本日照後欲歸國於大東都共沙門惠智再譯前緣後法二文並廣)
大乘密嚴經三卷(見大周錄)
造塔功德經一卷(見大周錄永隆元年於東太原寺譯)
金剛般若波羅蜜經破取著不壞假名論二卷(功德救菩薩造亦云功德施論見大周錄永淳二年九月十五日於西太原寺歸寧院譯)
大乘廣五蘊論一卷(安惠菩薩造無廣字見大周錄垂拱元年六月十五日於西太原寺歸寧院譯)

右一十八部三十四卷其本並在。

沙門地婆訶羅。唐言日照。中印度人洞明三藏。博曉四含。戒行清高學業優贍。尤工呪術兼洞五明。志在利生來遊此國。以天皇儀鳳初至。天后垂拱末於兩京東西太原寺(西太原寺即今西崇福寺是也東太原寺即今太福先寺是也)。

及西京弘福寺。譯大乘顯識經等一十八部。沙門單陀般若提婆譯語。沙門惠智證梵語　勅召名德十人助其法化。沙門道成薄塵嘉尚圓測靈辯明恂懷度證義。沙門思玄復禮等綴文筆受。

天后親敷睿藻製序標首。光飾像教傳之不朽也。

佛頂尊勝陀羅尼經一卷(初出與日照等出者同本儀鳳四年正月五日譯出)

右一部一卷其本見在。

清信士杜行顗京兆人。儀鳳中任朝散郎行鴻臚寺典客署令。顗明諸蕃語兼有文藻天竺語書亦窮其妙。于時有罽賓國僧佛馱波利。齎梵經一夾詣闕奉獻。

天皇有詔命顗翻出。名為佛頂尊勝陀羅尼。寧遠將軍度婆及中印度三藏法師地婆訶羅證譯。是時儀鳳四年正月也。此杜譯者有廟諱國諱皆隱而避之。即世尊為聖尊。世界為生界。大勢為大趣。救治為救除。譯訖奉進。

皇上讀訖顧謂顗曰。既是聖言不須避諱。杜時奉　詔以正屬故而有寢焉。荏苒之間杜君長逝。未遑改正其經遂行。後日照三藏奉詔再譯。名佛頂最勝陀羅尼。大周錄云。佛頂尊勝陀羅尼日照三藏譯者誤也。

十門辯惑論二卷(答太子文學權無二釋典稽疑或三卷)

右一部二卷本在。

沙門釋復禮京兆人。俗姓皇甫氏。少出家住興善寺。性靈靜寡嗜慾。遊心內典兼博玄儒。尤工賦詠善於著述。俗流名士皆慕仰之。三藏地婆訶羅實叉難陀等譯大莊嚴華嚴等經。皆勅召禮令同翻譯。綴文裁義實屬斯人。天皇永隆二年辛巳。因太子文學權無二述釋典稽疑十條用以問禮請令釋滯。遂答之撰成二卷。名曰十門辯惑蒙。賓主酬答剖折稽疑。文出於智府。義在於心外。如斯答對非此而誰。可謂龍猛更生馬鳴再出。權文學覩斯輪已眾疑頓遣頂戴遵行。此雖一時之酬答。寔為萬代之龜鏡也。法師兼有文集行於代。

大唐慈恩寺三藏法師傳十卷

右一部十卷其本見在。

沙門釋惠立。本名字立。天皇改為惠立。俗姓趙氏。天水人也。遠祖因䆠徙寓新平。故為豳(今改為邠)人焉。爰祖及父俱馳高譽。立節隋祕書郎毅之第三子也。生而破嶷有棄俗之志。年十五貞觀三年出家住豳州昭仁寺。此寺破薛舉之戰場也。立識敏才俊神清道遠。習林遠之高風。邁肇融之識量。聲譽聞徹。

勅召充大慈恩寺翻經大德。次補西明寺都維那。後授太原寺主。皆降綸旨令維寺住。

天皇之代頻召入內。與黃冠對論皆愜。

帝旨。事在別傳。立以玄奘法師求經印度經無紀述季代罕聞。遂撰慈恩三藏行傳。未成而卒。後弘福寺沙門彥琮續而成之。總成十卷。故初題云沙門惠立本釋彥琮箋。

四分比丘戒本一卷(題云四分戒本并序西太原寺沙門懷素集)
四分比丘尼戒本一卷(題加尼字餘同前)
四分僧羯磨三卷(題云羯磨卷上并序出四分西太原寺沙門懷素集)
四分尼羯磨三卷(題加尼字餘同前)

右四部八卷其本並在。

沙門懷素。俗姓范氏。京兆人。世襲冠冕。貞觀十九年出家師奘法師為弟子。而立性聰敏專尋經論。進具之後偏隷毘尼。依道成律師學四分律。不淹時序而為上首。先居弘濟後住太原。學侶雲奔教授無輟。以先德所集多不依文率己私見妄生增減。遂乃撿尋律藏抄出戒心羯磨。但取成文非妄穿鑿。可謂嗣徽迦葉繼軌波離而已焉。又別撰四分記抄兼經論疏記等五十餘卷行於代。

大方廣圓覺修多羅了義經一卷

右一部一卷其本見在。

沙門佛陀跋多羅。唐云覺救。北印度罽賓人也。於東都白馬寺譯圓覺了義經一部。此近出不委何年。且弘道為懷務甄詐妄。但真詮不謬豈假具知年耶。

佛頂尊勝陀羅尼經一卷(第三出與杜顗等出者同本見大周錄及經前序)

右一部一卷其本見在。

沙門佛陀波利。唐言覺護。北印度罽賓國人。忘身侚道遍觀靈跡。聞文殊師利在清涼山。遠涉流沙躬來禮謁。以。

天皇儀鳳元年景子杖錫五臺虔誠禮拜。悲泣雨淚望覩聖容。倐焉見一老翁從山中出來。作婆羅門語。謂波利曰。師精誠懇惻何所求耶。波利答曰。聞文殊大士隱跡此山。從印度來欲求瞻禮。翁曰師從彼國將佛頂尊勝陀羅尼經來不。此土眾生多造諸罪。出家之輩亦多所犯。佛頂神呪除罪祕方。若不將經徒來何益。縱見文殊何必能識。師可還西國取彼經來流傳此土。即是遍奉眾聖。廣利群生拯濟幽冥。報諸。

佛恩也。師取經來至此弟子當示師文殊師利菩薩所在。波利聞此語已不勝喜躍。遂裁抑悲淚向山更禮。舉頭之頃忽不見老人。波利驚愕倍增虔敬。遂返歸本國取得經來。既達。

帝城便求進見。有司具狀。

聞奏。

天皇賞其精誠崇斯祕典。遂詔鴻臚寺典客令杜行顗及日照三藏於內共譯。譯訖䞋絹三十匹。經留在內。波利因乃垂泣奏曰。委棄身命志在利人。請布流行是所誠望。

帝愍其專至遂留所譯之經還其梵本任將流布。波利得經不勝喜躍。將向西明寺訪得善梵語僧順貞奏共翻譯。

帝允其請。遂對翻經大德圓測共貞翻出。名佛頂尊勝陀羅尼。與前杜令所翻之者。呪韻經文大同小異。波利所願已畢持經梵本入於五臺于今不出。莫知所之。比諸眾譯此最弘布。

(准經前序乃云永淳二年迴至西京具狀聞奏。其年即共順貞再譯名佛頂尊勝陀羅尼經。今尋此說年月稍乖。其杜令譯者乃儀鳳四年正月五日也日照再譯乃永淳元年五月十三日也。既云永淳二年方達唐境。前之二本從何而得。又永淳二年天皇已幸東都。如何乃云在京譯出。其序復是永昌已後有人迷記却敘前事。致有參差。此波利譯者不可依序定其年月也)。

貞元新定釋教目錄卷第十二

貞元新定釋教目錄卷第十四

西京西明寺沙門圓照撰

總集郡經錄上之十四

大寶積經一百二十卷(單重合譯神龍二年創首先天二年功畢)

右此一部經新譯舊譯四十九會合成一部。於中折取二十六會三十九卷為菩提流志新譯。餘二十三會八十一卷並是舊譯。勘同編入。已備餘錄。故不重存。其新譯會具如別錄初第十一卷寶積部中依次編列。

實相般若波羅蜜經一卷(見大周錄第二出大般若第十會理趣分同本廣略少異長壽二年於東都大周東寺譯)
文殊師利所說不思議佛境界經二卷(見大周錄或一卷初出與寶積三十五善德天子會同本長壽二年於大周東寺譯)
大乘金剛髻珠菩薩修行分一卷(見大周錄亦名金剛髻菩薩加行品是華嚴眷屬經長壽二年於大周東寺譯)
寶雨經十卷(見大周錄第二出與梁曼陀羅所出寶法經等同本長壽二年於佛授記寺譯沙門處一等筆受)
大乘伽耶山頂經一卷(見大周錄第四出與羅什文殊問菩提經等同本長壽二年於大周東寺譯)
不空羂索神變真言經三十卷(當第四出舊譯單卷者即是此經初品神龍三年夏於西崇福寺譯弟子般若丘多助宣梵本至景龍三年春畢)
千手千眼觀世音菩薩姥陀羅尼身經一卷(第三出與唐智通譯二卷同本景龍三年夏於西崇福寺弟子般若丘多同宣梵本)
如意輪陀羅尼經一卷(第四出與實叉難陀等出者同本此法稍具景龍三年夏於西崇福寺譯弟子般若丘多同宣梵本)
六字神呪經一卷(或云六字呪法第四出長壽二年於佛授記寺譯)
護命法門神呪經一卷(見大周錄第三出與善法方便陀羅尼經等同本長壽二年於佛授記寺譯)
廣大寶樓閣善住祕密陀羅尼經三卷(神龍二年九月十五日於崇福寺譯畢東天竺伊舍羅等譯語沙門雲觀筆受)
一字佛頂輪王經五卷(亦云五佛頂經或四卷景龍二年夏於西崇福寺譯弟子般若丘多助宣梵本其年冬畢)
文殊師利寶藏陀羅尼經一卷(景龍四年於西崇福寺譯弟子般若丘多助宣梵本)
金剛光焰止風雨陀羅尼經一卷(景龍四年於西崇福寺譯弟子般若丘多助宣梵本)
有德女所問大乘經一卷(見大周錄長壽二年於大周東寺譯)
般若波羅蜜多那經一卷(第三出與摩訶大明呪經等同本長壽二年於佛授記寺譯)
妙慧童女所問經一卷(第三出與須摩提經等同本長壽二年於大周東寺譯)
不空羂索呪心經一卷(見大周錄第三出與不空羂索神呪經等同本長壽二年於佛授記寺譯)
妙德婆羅門女問佛轉何法輪經一卷(今疑即有德女所問大乘經長壽二年於大周東寺譯)
智猛長者問經一卷(長壽二年於佛授記寺譯)
佛入毘耶離除一切鬼病經一卷(長壽二年於佛授記寺譯)
那耶經一卷(長壽二年於佛授記寺譯)
大陀羅尼經一卷(長壽二年於佛授記寺譯)
文殊師利呪法藏經一卷(長壽二年於佛授記寺譯)
一字呪王經一卷(今疑與前呪法藏共是一經長壽二年於佛授記寺譯)
無迦略曳菩薩造廣大摩尼祕密善住經一卷(長壽二年佛授記寺譯)
釋般若六字三句論一卷(長壽二年於佛授記寺譯)

右五十三部(寶積二十六會即為二十六部)一百一十一卷(般若波羅蜜多那下一十二部一十二卷尋本未獲)。

沙門菩提流志。本名達摩流支。唐言法希。天后改為菩提流志。唐云覺愛。南印度人。婆羅門種。姓迦葉氏。聰叡絕倫風神爽異生年十二外道出家。師稟波羅奢羅學彼經術。遂洞曉聲明尤閑數論。陰陽歷數天理天文呪術醫方皆如指掌。年登耳順自謂孤行。撩僧論議䞈以身事。時有大乘上座部三藏。厥號耶舍瞿沙。知其根熟遂與交論。未越幾關詞理俱屈。始知佛日高明匪螢燈竝照。法流深廣豈涓渧等潤。投身敬事專學佛乘奉戒無虧。志節高峻崇慧有在。解學寬深未越五年通達三藏　天皇遠聞雅譽遣使往要。未及使還白雲遽駕。暨　天后御極方赴帝京。以長壽二年癸巳創達都邑即以其年於佛授記寺譯寶雨經。中印度王使沙門梵摩同宣梵本。沙門戰陀居士婆羅門李無諂譯。沙門慧智證語。沙門處一等筆受。沙門思玄等綴文。沙門圓測神英等證義。同賓寺亟孫辟監護。後於大周東寺譯實相般若。金剛髻。大乘伽耶頂。有德妙慧。文殊不思議境界。妙德女問佛等經。又於佛授記寺譯護命法門。六字神呪。般若蜜多那。不空羂索呪心。智猛長者問。除鬼病那耶大陀羅尼。文殊呪法藏一字王。摩尼。祕密善住等經。及般若六字三句論。已上一十九部合二十卷。沙門行感等同譯。後至。

和帝龍興神龍二年景午隨駕歸京。勅於西崇福寺安置。遂譯廣大寶樓閣不空羂索神變。一字佛頂。千手眼姥陀羅尼。如意輪。文殊寶藏。金剛光焰等經。及大寶積。此經都有四十九會。上代譯者摘會別翻而不終部帙。往者貞觀中玄奘法師往遊印度將梵本於弘福寺譯。大菩薩藏經即是。寶積第十二之一會。後於玉華宮寺翻大般若竟。諸德慇懃請翻寶積。玄奘法師云。譯寶積之功不謝於般若余生涯已窮恐不終其事。固請不已遂啟夾譯之。可得數行乃嗟歎曰。此經與此土群生未有緣矣。余氣力衰竭不能辨也。因而遂輟。流志來日復齎其梵本。和帝命志續奘餘功。遂廣鳩碩德并名儒等。繹舊翻之經考挍新來之夾。上代譯者勘同即附。昔來未出按本具翻。兼復舊譯義擁文迷即須重譯。始乎神龍二年景午創筵。迄于。

叡宗先天二年癸丑畢席。於中二十六會三十九卷流志新譯。謂三律儀會。無邊莊嚴會。無量壽如來會。不動如來會。被甲莊嚴會。文殊師利普門會。出現光明會。佛為阿難說處胎會。無盡伏藏會。授幻師跋陀羅記會。大神變會。優波離會。發勝志樂會。善順菩薩會。勤授長者會。優陀延王會。妙慧童女會。恒河上優婆夷會。功德寶華敷菩薩會。善德天子會。阿闍世王子會。淨信童女會。彌勒菩薩所問會。無盡意菩薩會。勝鬘夫人會。廣博仙人會。發題日於內佛光殿。和帝親御法筵筆受經旨。百寮侍坐妃后同觀。求之古人無以加也。逮叡宗嗣曆復於北苑白蓮花亭及大內甘露等殿別開會首亦親筆受。竝沙門思忠及東印度大首領伊舍羅直中書度頗具等譯梵文。北印度沙門達摩南印度沙門波若丘多等證梵義。沙門慧覺宗一普敬履方等筆受。沙門勝嚴法藏塵外無著深亮懷迪等證義。沙門承禮神暕雲觀等次文。太子詹事東海郡公徐堅[利-禾+分]王傳固安伯盧粲尚書右承東海男盧藏用中書舍人舒王男蘇瑨禮部郎中彭景直左補闕祁縣男王瑨大府丞顏溫之太常博士賀知章等潤。色中書侍郎平輿侯陸象先侍中鉅鹿公魏知古等監譯。前太常卿薛崇胤通事舍人弘農男揚仲嗣監護。繕寫既了將本進內。

叡宗外總萬方內崇三寶。御筆製序標於經首。前後總譯五十二部合一百一十一卷。三藏流志自翻寶積經了更不譯經。禪觀怡神金丹養志。壽雖過百道業無虧。持誦經行晨昏靡替。至開元十二年隨。

駕入洛。

勅於長壽寺安置。以流志所住加號開元。至十五年九月顧謂門人曰。胞幻之身日就衰朽。縱然久住終歸磨滅。吾生年攝養冀無衰弊。今漸遲暮徒更延時。遂從二十日不飲不食藥餌俱絕。雖向五旬神色如常。至十一月三日遂索香水洗浴換新潔衣。至四日晨朝取梵本眾經手擎頂戴一一讚歎。至五日齋時告諸侍人皆令四散。吾暫就淨汝勿喧聲。遂於淨室之中右脇而臥奄然而卒。春秋一百五十有六。自非積修勝業脫屣塵勞。焉能保此遐齡。去留專己者也。既聞。

天聽皇哀感慕慟歎久之。追贈鴻臚大卿。諡曰。開元一切遍知三藏詔遣內侍杜懷敬往東都監葬。勅內庫出物供葬所須務。令優贍無限其數。於是鹵簿羽儀幡幢花蓋。闐塞衢巷而不可數。遂遷窆於龍門起塔供養焉。

五分羯磨一卷(題云彌沙塞羯磨本)

右一部一卷其本見在。

沙門釋愛同。俗姓趙氏。本天水人。代襲冠冕。同弱齡出家。後以律學馳譽。講彌沙塞律遠近師稟。昔宋朝罽賓三藏覺壽。譯彌沙塞律因出羯磨一卷。時運遷移其本零落。尋求不獲學者無依。同遂於大律之內抄出羯磨一卷。彼宗學者盛傳流布。

新譯大方廣佛華嚴經音義二卷

右一部二卷其本見在。

沙門釋慧苑京兆人。華嚴藏法師上首門人也。勤學無惰內外兼通。華嚴一宗尤所精達。苑以新譯之經未有音義。披讀之者取決無從。遂博覽字書撰成二卷。使尋翫之者不遠求師而曉於字義也。

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經十卷(一名中印度那爛陀大道場灌頂部錄出別行)

右一部十卷其本見在。

沙門般剌蜜帝。唐云極重。中印度人也。懷道觀方隨緣濟度。展轉遊化達我支那(印度國俗呼廣府為支那名帝京為摩訶支那)。

乃於廣洲制旨道場居止。眾知博達祈請亦多。利物為心敷斯祕蹟。以神龍元年龍集乙巳五月乙卯二十三日辛丑。遂於灌頂部中誦出一品譯成十卷。即前萬行首楞嚴經是也。烏萇國沙門引伽釋迦(釋迦稍訛正云鑠佉此曰雲峯)譯語。菩薩戒弟子前正儀大夫同中書門下平章事清河房融筆受。脩州羅浮山南樓寺沙門懷迪證譯。其僧傳經事畢汎舶西歸。有因南使流通於此。

說妙法決定業障經一卷(第二出與奘法師稱讚大乘功德經同本開元九年六月於終南山石鱉谷老尹蘭若譯)
出生無邊門陀羅尼經一卷(第十一譯與無量門微密持經等同本開元九年於奉恩寺譯)
師子素馱婆王斷肉經一卷(開元九年於奉恩寺譯)
大乘修行菩薩行門諸經要集三卷(開元九年六月二日於終南山石鱉谷老尹蘭若譯)

右四部六卷其本見在。

沙門釋智嚴。于闐國王之質子。性欝持名樂(盧各反)幼至大唐早居榮祿。授左領軍衛大將軍上柱國封金滿郡公。而立性淳質貞信居懷。請捨宅置寺奉為國家。神龍二年五月十一日。

勅允其所請。

又自惟生居異域長自中華。幸得侍奉四朝班榮寵極。猶恐叨丞厚祿濫沐殊恩。於是因請出家冀酬玄澤。神龍二年七月二十四日。

墨制云。人之情也莫不貪惜祿位。卿之願也乃欲棄欲出家襲蘭若之蹤起禪那之行。忽省來奏嗟賞兼懷。特遂所祈式成高志。以景龍元年十一月五日。和帝生日捨家剃落。法號智嚴。仍請住終南山至相寺蘭若修道。由是虛心慮靜宴坐經行。精苦居懷幽捿積念。加以經明唐梵智照幽微。寶積真詮如來祕偈。莫不屢丞。

綸旨久預翻詳。頻奉。

絲言兼令證譯。於石鱉谷居阿練若習頭陀行。開元九年於石鱉練若及奉恩寺。譯決定業障經等四部。竝文質相兼得其深趣。又譯尊勝陀羅尼呪一首及法華經藥王菩薩等呪六首。時有經本寫新呪入。幸勿怪之。

大毘盧遮那成佛神變加持經七卷(第七一卷是念誦法開元十三年於東都大福先寺譯)
蘇婆呼童子經三卷(唐云妙臂童子亦云蘇婆呼律或二卷開元十四年於東都大福先寺譯)
蘇悉地羯羅經三卷(唐云妙成就法此與蘇婆呼并是呪毘柰耶不曾入大曼茶羅不合輒讀同求受具人盜聽戒律便成盜罪開元十四年譯)
虛空藏菩薩能滿諸願最勝心陀羅尼求聞持法經一卷(出梵本金剛頂經成就一切義品略譯少分開元五年於西明寺菩提院譯)

右四部一十四卷其本見在。

沙門輸波迦羅。具足梵音應云戎婆揭羅(仙蒸反)訶。唐音正翻云淨師子。以義譯之名善無畏。中印度摩訶陀國人。住王舍城那爛陀寺。本剎利種。姓剎帝利。捨俗榮貴依佛出家。神氣清虛道業恢著。精通禪慧妙達總持。三藏教門一心遊入。五天諸國久播芳名。大悲利生有緣東漸。塗至北印度境。響振摩訶支那。我皇搜集賢良發使迎接。以開元四年景辰大齎梵本來達長安。初於興福南院安置。次後五年丁巳於菩提院。譯虛空藏求聞持法一卷。沙門悉達譯語。沙門無著綴文筆受。其無畏所將梵本有勅並令進內。緣此未得廣譯諸經。曩時沙門無行西遊天竺。學畢言歸。迴至北天不幸而卒。所將梵本有。

勅迎還。比在西京華嚴寺收掌。無畏與沙門一行於彼簡得數本梵經。並總持妙門先未曾譯。至十二年隨駕入洛。於大福先寺安置。遂為沙門一行譯大毘盧遮那經。其經具足梵文有十萬頌。今所出者撮其要耳。沙門寶月譯語。沙門一行筆受承旨兼刪綴詞理。文質相半妙諧深趣。又出蘇婆呼蘇悉地二經。無畏性愛恬簡靜慮怡神。時開禪觀獎勸初學。慈悲作念接引無虧。人或問疑割析無滯。

七俱胝佛母准泥大明陀羅尼經一卷(第二出與日照三藏譯者同本開元十一年於資聖寺譯)
金剛頂瑜伽中略出念誦法四卷(亦云經開元十一年於資聖寺譯)
金剛頂經曼殊室利菩薩五字心陀羅尼品一卷(開元十八年於大薦福寺譯)
觀自在如意輪菩薩瑜伽法要一卷(上三經並出梵本金剛頂經撮要抄譯非全部也開元十八年於大薦福寺譯)

右四部七卷其本並在。

沙門跋日羅菩(上聲)提(地之反上聲)唐云金剛智。南印度摩賴耶國人(此云光明國其國近觀音宮殿補陀落山)婆羅門種。幼而出家遊諸印度。雖內外博達而偏善總持。於此一門罕有其匹。隨緣遊化隨處利生。聞大支那佛法崇盛。遂汎舶東逝達于海隅。間八年中方屆京邑。於是廣弘祕教建曼荼羅。依法作成皆感靈瑞。沙門一行欽斯祕法數就諮詢。智一一指陳復為立壇灌頂一行敬受斯法請譯流通。以十一年癸亥於資聖寺。為譯瑜伽念誦法及七俱胝陀羅尼。東印度婆羅門大首領直中書伊舍羅譯語。嵩岳沙門溫古筆受。至十八年庚午於大薦福寺。出曼殊室利五字心及觀自在瑜伽要。沙門智藏譯語。又於舊隨求中更續新呪。智執總持契所至皆驗。祕教流傳寔斯人矣。復有灌頂弟子正議大夫行中書舍人侍皇太子諸王文章集賢院學士呂向。敬師三藏因而紀之曰。和上本中天竺國剎利王伊舍那靺摩第三子也。後因南天國王將軍米准那薦聞。遂稱南天竺人也。年始十歲於那爛陀寺出家。依寂靜智師學聲明論。年十五往西天竺國。經四年學法稱論。却迴於那爛陀寺。年二十受具戒。六年學大小乘律。又學南宗般若燈論百論十二門論。年二十八於迦毘羅衛城。就勝賢論師學瑜伽論唯識論辯中邊論。經三年至三十一往南天竺。於龍樹菩薩弟子龍智年七百歲今猶見在。經七年承事供養。受學金剛頂瑜伽經及毘盧遮那總持陀羅尼法門諸大乘經典并五明論。受五部灌頂諸佛祕要之藏無不通達。遂辭師龍智却還中天。尋禮如來八相靈塔。其後南天三年亢旱。其王捺羅僧伽補多靺摩遣使迎請和上。於自宮中建灌頂道場請雨。其時甘澤流澍王臣欣慶。遂為和上造寺安置。經餘三載。國南近海有觀自在菩薩寺。門側有尼枸陀樹。先已枯顇。和上七日斷食行道。樹再滋茂。菩薩應現而作是言。汝之所學今已成就。可往師子國瞻禮佛牙。登楞伽山禮拜佛跡。迴來可往中國禮謁文殊師利菩薩。彼國於汝有緣。宜往傳教濟度群生。聞是語已不勝忻慰。僧徒咸聞其語。寺眾乃曰。若菩薩降臨尼拘陀樹枝葉滋榮。去即枯顇。以此為侯經三七日。却迴辭其國王。將領弟子道俗八人。往師子國至楞伽城。王臣四眾以諸香花迎禮和上。至其宮側復往無畏王寺頂禮佛牙。持諸香花精誠供養。遂感佛牙放光空中成蓋普現。大眾咸覩斯瑞。便住其寺半年供養遂詣東南往楞伽山。逕中路禮佛眼塔。其時行道一日一夜。無願不果。次至七寶山城。次行至嚕呵那國國管寶山。其山土地足多羅樹。國王先信小乘。聞和上至出城遠迎。就王宮殿廣陳供養。經一月餘日和上為說大乘理性。便能悟入信受欣喜。即廣施雜寶和上不受云。本來意者頂禮佛跡非為珍寶。遠來至此願示其路。王即遣人持輿令和上乘。上送至山下。其山多諸猛獸師子毒龍野人羅剎。黑風苦霧常守護此山上珍寶。非是禮聖迹人。不可昇上得入此山。和上於山下焚香頂禮發弘誓願。願見昔佛在世說法之時山神。發願已畢天開霧散猛獸潛藏。遂與弟子於山北面近東渡水。而上却轉向西北又西南尋谷攀藤接葛。異種孤危至山中腰。近次北面有一泉水流出。其中總是紅頗梨瑟瑟金銀諸寶。又多寶性草及曼陀羅花優鉢羅花。時逢龕崛皆是先靈修道之處。山中香花草木不可稱計。不停不滯七日攀緣方至山頂。尋求靈跡見一圓石。可高四五尺許方廣可有二丈。佛之右足隱在石上見有損缺。心即生疑謂之非是佛跡。仰天號泣憶昔如來。遂感五色雲現及有圓光佛跡相輪分明顯現。聞有聲言。此真佛跡。但為往代眾生將來業重留此跡耳。聞已歡喜香花供養。入定一日。從定出已七日旋遶。把石尋緣行道。其佛跡外石上有數石盞。亦中然燈。時有野人將甘蔗子椰子蕉子署藥等來施和上。時弟子見之四散奔走。和上言曰。此來供養非損汝輩。便取所施與授三歸戒。其野人將小石施佛跡上打碎取喫。何謂如是損其心上。云治心痛。從此驗知佛跡漸損。其上多風不可久住頂上四望去。其山下五六十里外周有山圍繞。狀如域壁。山上總是白雲。國人號名楞伽城山。山外西北連師子國界。餘是大海。當觀望之時。和上不覺失脚砌下臨崖便住。不損毫毛。當知是佛不思議力。弟子等驚喜不已。遂復道而還。所有靈跡重禮辭迴。來去經一年却至南天竺國。具述上事聞於國王。王又請留宮中供養經一月日。和上白王。貧道先發誠願。彼支那國禮文殊師利并傳佛法。即日辭王。王曰。唐國途逕絕遠大海難渡不得可到。住此教化足獲利益。再三請住。和上宿志不移。王曰。必若去時差使相送兼進方物。遂遣將軍米准那奉大般若波羅蜜多梵夾。七寶繩床。七寶金釧。寶鈿耳璫。雜物衣甲。綵緤。沈水。龍腦。諸物香藥等。奉進唐國。願和上撿校加持得達彼國。發來之日王臣四眾。香花音樂送至海濱。和上東向遙禮文殊。西禮觀音菩薩。便與徒眾告別登舶入海。得好風便一日一夜渡海。却到師子國勃支利津口。逢波斯舶三十五隻其國市易珍寶。諸商主見和上同心陪從。師子國王室哩室囉聞和上再至。又迎宮中一月供養。苦留不住。重禮佛牙便即進路。王使道俗香花音樂餞送海岸。和上至發行日。是諸商主並相隨渡海。經一月至佛逝國。佛逝國王將金傘蓋金床來迎和上。緣阻惡風停留五月。風定之後方得進發。經過諸國小小異物及以海難洪波雜沸不可具述。計去。

唐界二十日內。中間卒逢惡風忽發雲氣。叔闇毒龍鯨鯢之屬交頭出沒。是諸商舶三十餘隻。隨波流泛不知所在。唯和上一舶以持隨求得免斯難。又計海程十萬餘里逐波汎浪。約以三年緣歷異國種種艱辛。方始得至大唐聖境。行至廣府重遭暴雨。時節度使使二三千人乘小船數百隻。并以香花音樂海口遠迎。至開元八年中初到東都。親得對見所有事意一一奏聞。奉勅處分使令安置四事供養。僧徒請法王公問道。從是隨。

駕往復兩都。至十一年方事翻譯。於資聖寺薦福道場。所翻譯成四部七卷。時庚午歲開元十八年。已入開元釋教錄也。至十九年後又譯出。

金剛頂經瑜伽修習毘盧遮那三麼地法一卷
千手千眼觀世音菩薩大身呪本一卷
千手千眼觀自在菩薩廣大圓滿無礙大悲心陀羅尼呪本一卷
不動使者陀羅尼祕密法一卷

右四部四卷其本見在。

南天竺國三藏沙門跋日羅(二合)菩提(唐言金剛合)譯。至二十四年隨駕西京。二十九年有勅放歸本國。行至東都現疾告終。天寶二年癸未之歲二月辛未朔二十七日丁酉龍門起塔。時有逸人混倫翁。撰文書題云。

大唐東京大廣福寺故金剛三藏。塔銘并序詞曰。

至道幽深玄宗湛邃。百靈間出大聖時遊。化滿三千位超十地。真言遂闡像設斯行。

金剛三藏者中天竺國剎利王伊舍那靺摩第三子。以開元七年南天竺國因節度使將軍米准那表薦入朝。遂稱南天竺人焉。誕育靈奇幼有神異。懇請於父求之入道。年甫十歲於那爛陀寺。依寂靜智出家學聲明論兼九十四書。尤工祕術妙閑粉繪。大師號菩提跋析羅。當其開濟遊方為務。往詣南天於龍智處契陀羅尼藏便會宿心。請建道場散藏五部經于七載。每至時飲食從空而下。金剛薩埵常現於前。又陟楞伽山頂觀如來脚跡。燒以酥燈。其燈明徹其跡微茫。當起少疑便現。深相靈契也若是。時南天竺有尼拘陀樹久而枯顇。大師繞樹行道七日斯須花葉如故。其真應也如是。大師從南天持大菩薩教本二十萬言兼瑜伽梵夾而至矣。其靈感也若斯。因屆。

唐國建毘盧遮那塔。規摸意表思銳毫端代為希有。其工異也如是。帝甚嘉之額出。

天書縑仍恩錫。以今方古未之有也。嘗登前佛壇受法王寶。號金剛智三藏。王公士庶無不宗仰。二十四年隨。

駕入長安。至二十九年七月二十六日。

天恩放還本國。至東京廣福寺乃現疾。嗟有身之患坐而遷化。弟子僧智藏等請留遺教。頃間復還囑付畢曰。西國涅槃盡無坐法。隨師返寂右脇而眠。即師子王經所載也。悟身非有蟬蛻遐舉。其年八月十五日證果矣。春生現滅哀傷於此。

帝坐悲惜感於士心。其年九月五日勅令東京龍門安置。至天寶二年二月二十七日。於奉先寺西崗起塔。其塔來也是漏盡阿羅漢建立。一名卒堵波。二名偷婆。憑巒據川皆能面伊審高卑以合制。籌廣狹以中規。甃散排牙洩餘雨之瀸漏。牧危撮頂積流雲之奔影。掩乎石扇閉以金鎖。林松簫瑟峯碑岌峨。千齡之前川谷推移。百代之後人神莫知。乃為銘曰。

峨峨法岫　滔滔智田　為道之始

則人之先　名揚中國　業善南天

示曉示喻　三千大千　浮圖亞迹

摩騰比肩　真寂有境　生死無邊

釋迦示現　迦葉求緣　無來無去

何後何前　猗歟叡哲　運謝時賢

風摧道樹　浪沒慈船　層塔虛設

寶鐸空懸　柏吟宵吹　松生暮煙

人世移易　陵谷推遷　唯餘石誄

千年萬年

圓照自惟。微賤限以晚生。大師歿年始參。幼學翻譯應。

詔。殊未識知。謹依紀銘敘述前事。望祛情惑無嫌廣焉。博雅宏才幸無誚也。聞夫至道體也無欲為先。福善之徵莫大有後。承其後者代有高人。大興善寺三藏即其人矣。昔事先師。法諱智藏。承旨譯語弘闡真乘。洎。

肅宗臨朝彌加尊重。不斥名字號曰不空。此取登壇散花號也。代宗馭曆加號及官位鴻臚卿品。加特進號大廣智三藏不空。追贈先師錫諡官號。永泰元年歲在乙巳十一月一日乃頒制曰。

勅不空三藏和尚。故金剛三藏天資秀異氣稟冲和。識洞四生心依六度。爰自西域杖錫東來。以梵行周身慈心濟物。覺花外照智炬內明。汲引群迷證契圓寂。密傳法印示隱涅槃。衣鉢空存音徽長往。教能垂後禮有飾終。宜旌美名俾叶榮。贈開府儀同三司。仍贈號大弘教三藏。夫俗典有母以子貴。今釋氏乃師因弟榮。冀萬古千秋傳之不朽。又至大曆三年六月十二日奏。東京龍門故開府儀同三司大弘教三藏塔。所掃灑無名僧惠恒惠端行者趙元及法名惠翻田榮國法名惠濬童子李寶達。右特進試鴻臚卿大興善寺三藏沙門大廣智不空奏。前件無名僧等。先嘗奉事故大和上。服勤香火積有歲年。志性柔和堅固無懈。請與正名。便送塔額住彼灑掃。冀終罔極獲展師資。行者童子等並久習真言兼誦經典。不離本院。業已成就。伏乞與度俾勵修持。勅旨依奏同日又奏請。

御書東京。龍門故開府儀同三司大弘教三藏塔額。

右故大和上感謝人間化歸地界音容緬邈。塔廟猶存。

陛下每懷德不忘悼往。空積恩加錫贈寵延魂道。凡在有識罔不載荷。未懸雲牓敢冀。

天文。伏乞賜一塔額永垂標記。如　天恩允許伏聽勅旨。上依所請御札親題。并於忌晨賜千僧供。至十三日修表陳謝。詞曰。沙門不空言。不空早侍先大和上猥承獎訓。愧無昇堂之誓謬忝入室之遇。曼茶羅灌頂壇者。萬行之宗密證之主。將涉覺路何莫由斯始先師所傳啟此方耳目。慧燈罷照日月將深。

陛下思續耿光不遺疵賤　詔開灌頂俾建道場。纔髣髴於存年。豈歸依之補處。

皇慈乃[目*眷]渥澤累霑。降五僧紫泥封。雲隨髮落下千人天飯器香任風吹。況塔額親題。佳諸伊洛龍門之下。更攢崛起之峯月輪之間。恒聚冲飛之雁。無任載荷屏營之至。謹附監使李憲誠表陳謝以聞。謹言。

寶應元聖文武皇帝批曰。

和上釋梵宗師人天歸仰。慈悲智力拯拔生靈。廣開壇場弘宣法要。福資國土慧洽有情。媿厚良多煩勞申謝。至八月十五日和上忌晨。奉。

勅賜茶一百一十串。充大和上遠忌齋用。修表謝聞。沙門不空言。伏奉。

恩命今月十五日故大弘教三藏遠忌。設千僧齋賜茶一百一十串。伏戴殞悲啟處無地。不空誠哀誠恐以悽以感。故大和上道被四生化遷十地。輝容緬邈經此忌晨。倍增霜露之悲。深積鶴林之痛。

陛下恭弘付囑遠念芳猷。分御膳以飯足千僧。流香茗而數盈百串。繽紛梵宇郁馥禪庭。凡在門生無任感荷。不勝悲戴之至。謹附監使奉表陳謝以聞謹言。

寶應元聖文武皇帝批曰。

大和上法留喻筏照委傳燈。久證涅槃示存齋忌。永惟付囑深眷徽猷。薄施香茶有煩陳謝也。又至大曆六年六月十六日。奏東都廣福寺大弘教三藏和上院　請抽諸寺名行大德一七人。右不空先師在日特蒙　玄宗置上件塔院。年月深久廊宇崩摧。香火闕供無人掃洒。今請抽諸寺大德七人住持彼院。六時懺念為國進修。三密瑜伽繼師資之舊業。同寺一切有部古石戒壇院。

請抽諸寺名行律師七人。每年為僧置立壇場。

右件戒壇院是不空和上在日捨衣鉢興建。當不空進具之日。亦有誠願許同修[卄/(亡@口)/月]。不空叨承聖澤。冀玉鏡之重開。覩大師之舊規。望金輪之再轉。今請置一切有部戒壇院額。及抽名行大德七人。四季為僧敷唱戒律。六時奉國修行三密法門。以前特進試鴻臚卿大興善寺三藏沙門大廣智不空奏。前件院抽僧及一切僧事。並請放免不同諸寺。謹件如前。

勅旨依奏。梵網經云。孝順父母師僧三寶。孝順至道之法。孝名為戒。曾子曰。慎終追遠民德歸厚矣。

大弘教和上法流後嗣大廣智三藏。追遠慎終奉國盡忠。精持佛戒存沒不朽永播清徽。哀榮之情光諸萬古矣。所譯經法不及得入開元目錄。今請准勅編入貞元新定釋教目錄。下皆例此。

大威力烏樞瑟摩明王經二卷(或三卷亦云烏蒭澁摩經)
穢跡金剛說神通大滿陀羅尼法術靈要門一卷
穢跡金剛法禁百變法一卷

右三部四卷其本見在。

北天竺國三藏沙門阿質達霰(唐言無能勝將)。

於安西譯。開元二十年因法月三藏貢獻入朝。附上件經至于京邑。不及得入開元目錄。准勅編入貞元新定釋教目錄。

普遍智藏般若波羅蜜多心經

右一部一卷其本見在。

三藏沙門達摩戰涅羅(唐言法月)東天竺國人也。遊中印度。亦稱摩提國人焉。學通三藏善達醫明。利物隨緣至龜茲國(漢書云丘茲並訛謬)正曰屈(軍鬱反)支。教授門人。地戰(上)濕羅(唐言真月)字布那羨。亦稱利言。使令記持梵本大乘月燈三摩地經滿七千偈。及曆帝記過一萬偈。瑜伽真言獲五千偈。一聞於耳恒記在心。開元十四年受具足戒。自後聽習律論大小乘經梵書漢書唐言文字石城四鎮護密戰于吐火羅言。眼見耳聞悉能領會。便令譯語形影相隨。開元十八年安西節度使呂休林表薦入朝。利言隨師以充譯語。路次所歷烏耆大鎮伊西寺州摩賀延磧瓜沙甘肅轉次西涼本道節度使攝御史大夫牛仙客。至二十祀屆于長安。所司奏引對大內。進奉方術醫方梵夾藥草經書。稱愜天心。或見宣政天騎迎送錫賚重重。弟子比丘利言隨師譯語。方藥本草隨譯上聞。三餘之間遂譯普遍智藏般若波羅蜜多心經。與古舊二經中無少異。姚秦譯見名摩訶般若波羅蜜大明呪經。經中云。是大明呪無上明呪無等等明呪。經後略讚受持功德。能除十惡五逆等罪文字少殊。大唐三藏玄奘譯者題云般若波羅蜜多心經。正宗經云。是大神呪是大明呪是無上呪是無等等呪。餘義無異。此之二經同本異譯。但有正宗並無序分及流通分。今法月所譯三分具全。正宗經文不異玄奘譯者。承旨翻經利言譯語。時。

聖上萬樞之暇注金剛經。至二十三年著述功畢。釋門請立般若經臺。二十七年其功終竟。僧等建百座道場。七月上陳　墨制。依許八月十日安國寺開經。九日暮開西明齊集。十日迎赴安國道場。講。

御注經及仁王般若。法月三藏當其一焉。演梵本經利言譯語。凡是聽者虛往實歸。七難永清七福咸集。洎乎明歲劉志成狂賊潛搆兇謀。卜日問於寶花三藏。天不長惡逆黨平除。凡是蕃僧詔歸本國。法月三藏恩尚延留。後忽思鄉請還本國。二十九年七月二十六日遠辭。

丹闕。路取西涼沙磧伊西烏耆疎勒望于天竺。轉次西行漸屆前程。至式匿國之乏騾嶺吉運鎮城。遇國賊興不由前進。旋騎退入疎勒城中。轉次東南行八百里。至于闐國住金輪寺。化利有緣一歲有餘道俗瞻覲。時因病疹漸染纏綿。藥石無徵奄從遷化。春秋九十一。法夏七十二。以天寶二年歲次癸未十一月二十三日卒於此寺矣。時本道節度副使大夫蒙零詧監護葬儀。弟子比丘利言等銜哀啜泣。擗慄茹茶燒香散花茶毘起塔所譯經法不及入開元目錄。准勅編入貞元新定釋教目錄。

開元釋教錄二十卷(上帙總錄下帙別錄十八年庚午於西崇福寺塔院撰)
續大唐內典錄一卷(同前十八年撰)
續古今譯經圖記一卷(同前十八年撰)
續集古今佛道論一卷(同前)
集諸經禮懺儀二卷(同前)

右上五部二十五卷智昇所撰。昇早預釋流志弘大教。但才微力寡無遂本懷。俛仰之間亟經寒暑。曾未能宣傳正法荷擔菩提。而近閱藏經仍探眾錄。覩其差謬或所未安。狂簡斐然考成斯記。雖文詞靡敘而事有所憑。但鄙見未弘固多疎闕耳。其續內典錄等附於本部之末。幸諸來哲無貽誚焉。

貞元新定釋教目錄卷第十四

貞元新定釋教目錄卷第十五

西京西明寺沙門圓照撰

總集群經錄上之十五

玄宗肅宗代宗三朝所譯經

金剛頂瑜伽真實大教王經三卷(經內題云金剛頂一切如來真實攝大乘現證大教王經)
金剛頂瑜伽般若理趣經一卷(經題云大樂金剛不空真實三摩地耶經般若波羅蜜多理趣品)
觀自在菩薩授記經一卷(經題云佛說大方廣曼殊室利經觀自在菩薩授記品第三十一)
瑜伽念珠經一卷(經內題云金剛頂瑜伽念珠經於千萬廣頌中略出)
奇特佛頂經一卷(經內題云一字奇特佛頂經現威德品)
觀自在菩薩最勝明王心經一卷(經內題云金剛恐怖集會方廣軌儀觀自在菩薩三世最勝心明王經序品第一)
金剛頂瑜伽文殊師利菩薩經一卷(經內題云法一品亦名五字呪法)
阿唎多羅阿嚕力經一卷(經內題云阿唎多羅陀羅尼阿嚕力品第十四)
普賢行願讚一卷
地藏菩薩問法身讚一卷(經內題云百千頌大集經地藏菩薩問法身讚)
出生無邊門經一卷(經內題云出生無邊門陀羅尼經)
大吉祥天女經一卷(經內題云佛說大吉祥天女十二契一百八十名號無垢大乘經)
底哩三昧耶經一卷(經內題云底哩三昧耶不動使者念誦品)
十一面觀自在菩薩經三卷(經內題云十一面觀自在菩薩心密言儀軌)
吉祥天女十二名號經一卷
金剛頂瑜伽十八會指歸一卷(經內略無十八會字)
金剛頂瑜伽三十七尊分別聖位法門一卷(并序經中云修證法門序)
菩提場所說一字頂輪王經五卷
寶篋經一卷(經內題云一切如來心祕密全身舍利寶篋陀羅尼經)
金剛壽命陀羅尼經一卷(經內題云一切如來金剛壽命陀羅尼經)
大孔雀明王經三卷(經內題云佛母大孔雀明王經初有啟請法在上卷經前)
大雲請雨經二卷(經內題云大雲輪請雨經)
雨寶陀羅尼經一卷(經內題中加佛說兩字)
蘘麌利童女經一卷(經內題中加佛說字)
稻[卄/幹]喻經一卷(經內題云慈氏菩薩所說大乘緣生稻[卄/幹]喻經)
大寶廣博樓閣經三卷(經內題云大寶廣博樓閣善住祕密陀羅尼經)
菩提場莊嚴經一卷(經內題云菩提場莊嚴陀羅尼經)
除一切疾病陀羅尼經一卷
能淨一切眼陀羅尼經一卷(經內題云能淨一切眼疾病陀羅尼經)
施焰口餓鬼陀羅尼經一卷(經內題云佛謂救焰口餓鬼陀羅尼經)
三十五佛名經一卷(經內題云佛說三十五佛名禮懺文出烏波離所問經)
八大菩薩曼荼羅經一卷
葉衣觀自在菩薩陀羅尼經一卷(經內題中略無陀羅尼字)
訶利帝母經一卷(經內題云訶利帝母真言法)
毘沙門天王經一卷
觀自在菩薩說普賢陀羅尼經一卷
文殊問字母品一卷
金剛頂蓮華部心念誦法一卷
金剛頂瑜伽千手千眼觀自在念誦法一卷(經內題中菩薩修行儀軌)
無量壽如來念誦儀軌一卷(經內題中云修觀行供養儀軌)
阿閦如來念誦法一卷(經內題中云念誦供養法)
佛頂尊勝念誦法一卷(經內題云佛頂尊勝陀羅尼念誦儀軌)
金剛頂勝初瑜伽普賢菩薩念誦法一卷
金剛王菩薩念誦法一卷(經內題中云祕密念誦儀軌)
普賢金剛薩埵念誦法一卷(經內題中云瑜伽念誦儀軌)
金剛頂瑜伽五祕密修行儀軌一卷(經內題中云金剛菩薩五字祕密修行念誦儀軌)
金剛壽命念誦法一卷(經內題云陀羅尼念誦法)
一字頂輪王瑜伽經一卷(經內題云瑜伽醫迦訖沙羅烏瑟尼沙斫訖羅真言安怛羅儀則一字頂瑜伽經)
一字佛頂輪王念誦儀軌一卷(經內題中無佛字)
仁王般若念誦法一卷
如意輪念誦法一卷(經內題云觀自在如意輪菩薩念誦法)
大虛空藏菩薩念誦法一卷
瑜伽蓮華部念誦法一卷
聖觀自在菩薩心真言觀行儀軌一卷(經內題云瑜伽觀行軌儀)
觀自在多羅瑜伽念誦法一卷(經內題云金剛多羅菩薩念誦法)
甘露軍吒利瑜伽念誦法一卷(經內題云甘露軍吒利菩薩供養念誦成就儀軌)
華嚴入法界四十二字觀門一卷(經內題云大方廣佛華嚴經)
文殊讚法身禮一卷(經內題云大聖文殊師利讚法身禮并序)
受菩提心戒儀一卷(經內題云最上乘教受戒懺悔文普賢菩薩阿闍梨處)
金剛頂瑜伽三十七尊禮一卷(經內題云金剛頂經金剛界大道場毘盧遮那如來自受用身自內證智眷屬法身異名佛最上乘三摩地禮懺文)
般若理趣釋一卷(經題云大樂金剛不空真實三昧耶經般若波羅蜜多理趣釋)
大曼荼羅十七尊釋一卷(經內題云般若波羅蜜多理趣經大安樂不空三昧耶真實金剛菩薩等一十七尊大曼荼羅義述)
金剛頂瑜伽護摩儀一卷(經內題云儀軌)
都部陀羅尼目一卷(經內題云陀羅尼門諸部要目)
大乘緣生論一卷(經中云聖者欝楞伽造)
七俱胝佛母陀羅尼經一卷(經內題云七俱胝佛母所說準提陀羅尼經)
大虛空藏菩薩所問經一卷
仁王經二卷(經內題云仁王護國般若波羅蜜多經　御製序)
密嚴經三卷(經內題云大乘密嚴經　御製序)
仁王念誦儀軌一卷(經內題云仁王護國般若波羅蜜多經陀羅尼念誦儀軌翻經大德大興善寺沙門惠靈述序)
大聖文殊師利菩薩佛剎功德莊嚴經三卷
成就妙法蓮華經王瑜伽觀智儀軌一卷
金剛頂勝初瑜伽經中略出大樂金剛菩薩埵念誦儀一卷
大樂金剛薩埵修行成就儀軌一卷(出吉祥勝初教王瑜伽經)
大藥叉女歡喜母并愛子成就法一卷(亦名訶哩底母法)
普遍光明大隨求陀羅尼經二卷(經內題云普遍光明清淨熾盛如意寶印心無能勝大明王隨求陀羅尼經)
金剛頂超勝三界經說文殊五字真言勝相一卷
五字陀羅尼頌一卷(并梵字)
聖閻曼德迦威王立成大神驗念誦法一卷
文殊師利菩薩根本大教王金翅鳥王品一卷
不空羂索毘盧遮那佛大灌頂光真言一卷(出不空羂索經二十八)
聖迦抳忿怒金剛童子菩薩成就儀軌經三卷
大威怒烏蒭澁摩儀軌一卷
佛說摩利支天經一卷
金剛頂經一字頂輪王瑜伽一切時處念誦成佛儀軌一卷
佛為優填王說王法政論經一卷
大方廣如來藏經一卷
佛說一髻尊陀羅尼經一卷
速疾立驗摩醯首羅天說迦婁羅阿尾奢法一卷
大日經略攝念誦隨行法一卷(亦名五支略念誦要行法)
大毘盧遮那成佛神變加持經略示七支念誦隨行法一卷
木槵經一卷
金剛頂經瑜伽文殊師利菩薩儀軌供養法一卷(亦名文殊五字念誦法若兼梵字十四紙)
曼殊室唎童子菩薩五字瑜伽法一卷(并梵字)
金剛頂降三世大儀軌一卷(經內題云金剛頂降三世大儀軌法王教中說觀自在菩薩心真言一切如來蓮華大曼荼羅品)
文殊師利菩薩及諸仙所說吉凶時日善惡宿曜經二卷(下卷有序)
金剛頂經觀自在王如來修行法一卷
金剛頂瑜伽中發阿耨多羅三藐三菩提心論一卷(亦名瑜伽總持教門說菩提心觀行修)
瑜伽金剛頂經釋字母品一卷
修習般若波羅蜜菩薩觀行念誦儀軌一卷
仁王般若陀羅尼釋一卷
觀自在大悲成就瑜伽蓮華部念誦法門一卷(亦名成就大悲觀自在)
佛說大孔雀明王畫像壇場儀軌一卷
金剛手光明灌頂經最勝立印聖無動尊大威
怒王念誦儀軌法品一卷
末利支提婆華鬘經一卷
大聖天歡喜雙身毘那夜迦法一卷
觀自在菩薩如意輪瑜伽一卷
金輪王佛頂略念誦法一卷
金剛瑜伽降三世成就極深密門一卷
金剛頂瑜伽他化自在天理趣會普賢修行念誦儀軌一卷(此一卷先進經數中元欠者)

右一百一十部一百四十三卷其本見在大唐特進試鴻臚卿加開府儀同三司封肅國公贈司空諡大辯正大廣智不空三藏和上者。南天竺執師子國人也。法諱智藏。號不空金剛。不聞氏族故不書之。計當。

大唐神龍元年乙巳之歲而誕跡焉。天假聰明幼而慕道。遠離父母落髮壞衣。至開元六年歲在戊午年甫十四。於闍婆國見弘教三藏金剛智而師事之。隨侍南溟乘航架險。驚波鼓浪如影隨形。開元八年方至東洛。十二年甲子年。方弱冠於廣福寺依一切有部石戒壇所而受近圓。自此聽習律儀唐梵經論隨師譯語。稍得精通。隨。

駕兩京。應　詔翻譯。不離左右請益摳衣凾丈問端斯須不捨。至十九年辛未。

天恩下降弘教三藏及弟子等放還本鄉。出自西京至于東洛。大師遘疾遂致薨焉。即其年八月十五日也。卜擇吉日安葬龍門。飲血茹茶銜衷啜泣。如犢失母斯其喻焉。制命有限難以久停。拜辭墳塋即赴前所。年始三十遭此險艱漸屆廣州附舶前進。遇好風便更不停留。未逾一年到師子國。王聞唐使禮接殊常。便令安置於佛牙寺因茲重學祕密總持。三密護身五部契印。曼荼羅法三十七尊。瑜伽護摩備皆精練。經餘三歲寢食無安。時彼國王稽首來請。憑獻方物往至。

大唐。所謂七寶燈樹花緤藥草沈檀龍腦等。并自所獲金剛頂瑜伽經及大小乘論梵夾。與一小使彌陀。天寶五年歲在庚戌還至闕。下恩。

旨遂令居淨影寺。四事祇給出自天心。宰輔近臣往來接武。奉詔翻譯開灌頂壇。士庶星馳呈疑問道。九載己丑復有。

恩旨放令劫歸。發自京都路次染疾。不能前進寄止韶州。日夜精勤卷不釋手。扶疾翻譯為國為家。至癸巳天寶十二載。河西節度使御史大夫西平郡王哥舒翰奏。不空三藏行次染患養疾韶州。令河西邊陲請福疆場。上依所請　勅下韶州。追赴長安止保壽寺。制使勞問錫賚重重。四事祇供悉皆天賜。憩息踰月令赴河西。至武威城住開元寺。節度使迎候是物皆供。請譯佛經兼開灌頂。演瑜伽教置荼羅。使幕官寮咸皆諮受。五部三密靈往實歸。時西平王為國請譯金剛頂一切如來真實攝大乘現證大教王經三卷。行軍司馬禮部郎中李希言筆受。又譯菩提場所說一字頂輪王經五卷。及一字頂輪王瑜伽經一卷。并一字頂輪王念誦儀軌一卷。並節度判官監察侍御史田良丘筆受。又承餘隙兼譯小經。至十三載甲午十月使牒。安西追僧利言河西翻譯時。四鎮伊西庭節度使安西副大都護攝御史大夫知節度事上柱國封常清給家乘馬兩匹日馳六譯。十一月二十二日發安西域。路次烏耆摩賀延磧轉次行。過交河伊吾進昌酒泉屆武威郡。即十四載二月十日也。

使司安置於龍興寺及報德寺。同崇譯經。其年七月禍起范陽。時西平王奉。

勅追入。加官拜相部領潼關。十月上竊陷河洛。明年元日有制。皇太子監國。洎乎五月　勅下河西追三藏入朝。住興善寺令開灌頂。轉禍禳災未遑止寧。潼關失守六月旬有二日胡馬入關。

玄宗巡狩南幸成都。

肅宗撫軍建號靈武旋歸。整教迴駕鳳翔三藏雖陷賊中竊申報國。潛使來往具獻丹誠。

肅宗崇佛度僧孝理天下。纔踰周載咸洛底寧。

宗社復安萬姓歡慶。復還宮寢緇素又安。即至德二載丁酉十月二十三日也。三藏明日陳表賀焉。

大興善寺三藏沙門智藏言。竊聞。

惟天為大。非　元聖無以順　天行誅。惟王法天。非　興王無以代天育物。伏惟。

陛下功超玄極道冠混元。纘　堯寶圖復禹不績。自頃元兇已殄殘蘖猶迷。

陛下義待倒戈　恩先善伐。暫勞貔虎永滅貔狼。自京輦肅清樓臺望幸。

陛下俯從人欲仰叶天心。山川不移園苑如舊。今　鑾輿既降聖政惟新。方將昭報昊穹濟斯仁壽。道上皇汾陽之駕。類。

上帝圓丘之壇。演沙劫而轉法輪。朗千界而懸佛日。智藏久霑王化重覩漢儀。生成已多報効何冀。不勝鳧藻之至。謹詣銀臺之門。奉表陳賀以聞。輕黷。

宸嚴伏深戰越。沙門智藏誠惶誠恐謹言。

肅宗文明武德大聖大宣孝皇帝批曰。狡猾之流久為殘暴。天壓其禍卒以敗亡。顧城闕而依然。臨士庶而咸若。感慰之至深在朕懷。所賀知。上還西京士庶咸賀。復收東洛緇素歡康。二十七日就銀臺門又陳賀表。乃為言曰。

大興善寺三藏沙門智藏言。伏承官軍獻捷收復東京。逆黨氷銷王師獨剋。生靈慶快抃躍失圖。智藏聞。逆德者亡。已孽難逭。乘於竹葉。允是格言。自狂胡亂華向經三載。神怨人憤惡稔貫盈。

陛下旰食宵衣單醪等膳。遂使股肱畢力熊虎爭先。廟略無遺神功不再。以斯破竹會彼倒戈。一戎而三捷累臻。旬日而兩都咸復。斯實。

叡謀廣運英略殊常　聖力匡持特高列辟。方將勤崇東岱。昭報。

上玄。智藏行保　昌明佇觀盛禮。不任抃躍之至。謹詣右銀臺門。奉表陳賀以聞。輕黷。

宸嚴伏深戰越。沙門智藏誠歡誠喜謹言。

皇帝批曰。所賀知。是時也兩都既復。宮室依然。萬姓昭蘇。

上皇在蜀。奉仰　鑾駕至自成都。至德二載十二月一日也。

肅宗以尊崇三藏不斥其名。自今以來但稱其號。明辰奉表陳賀以聞。詞曰。

沙門不空言。不空聞道惟帝先。帝道洽則神功不宰。孝為德本。至德茂而克受元符。伏惟。

陛下膺天纘　堯從人復　禹。不易物而二儀。

貞觀。未浹辰而兩都底寧。功格昊穹德超列辟。東揖群后西迎上皇。垂帝服而更導。

鑾輿。清天步而仍延。

法駕　天父天子。

先天後天。去閶闔而復歸　九重。正　乾綱而載安萬姓。斯實上皇垂訓。推功高象帝之前。陛下乘時。至德冠興王之首。足以暉華史冊高視唐虞。不空生應。

昌期偶茲榮觀。不任慶悅之至。謹詣銀臺門。奉表陳賀以聞。輕觸。

宸嚴伏增戰越。沙門不空誠歡誠喜謹言。

皇帝批曰。

掃清氛祲底定寰區聖上旋歸以安宮闕。晨昏展敬喜慶殊深。所賀知。是月八日冊尊號。光天文武大聖孝感皇帝太上皇誥賜也。至德三年戊戌正月三日不空三藏本院設齋。

恩賜名香又加存慰。修表奉謝恩以陳情。誓為。

國家翻譯經論。瑜伽密教息難除災。詞曰。

沙門不空言。中使吳遊巖至奉宣聖旨。以不空本院今日設齋特賜名香。兼。

天使。鴻私曲被欣躍難名。不空誠歡誠喜。不空託蔭法流恩弘密教。孤遊萬里遍學五天。凝想十方覲華藏之諸佛。精專五部窮柰苑之真言。每布字觀心投身請獲。乘弘誓之力得值輪王出興。潔誠十年果會明聖。前載幽關未啟。

陛下養德春宮。早奉　德音曲垂省問。兼賚香藥密遣加持。及　陛下北巡。不空雖不獲陪侍。弟子僧含光等歸從西土。又得親遇。

鑾輿。崎嶇戎旅之間獲聞定冊之議。不空雖身陷胡境。常心奉闕庭。頻承密　詔進奉咸達　陛下叡謀獨運法力冥加。群凶散亡宸象歸正。不空微質又忝朝恩。十月清宮以建辟魔之會。正朝薦號仍臨灌頂之壇。塗飾上宮薰修別殿。既許翻譯仍與度僧。渥澤已深報効何日。謹當三時浴像半月護摩。庶三十七尊保。

明王之國土。一十六護增。

聖帝之威神。壽如南山永永無極。不勝感載欣荷之至。謹奉表陳謝以聞。沙門不空誠歡誠喜謹言。

光天文武大聖孝感皇帝批曰。

師現身西方開法中國。在昔弘誓朕心悉知。經行恒沙致大福力。自須跋涉。常念因緣。而令比丘問道申願。今蓮華至淨貝葉重宣。微妙伏陀不思議也。崇無量礙是錫末香。奉持精修當不退轉。所謝知。其年二月五日改至德三載為乾元元年。歲仍戊戌。至三月十二日。三藏表請搜訪梵夾修補翻傳。尋下。

制。曰中京慈恩薦福等寺。及東京聖善長壽等寺。并諸州縣寺舍村坊。有舊大遍覺義淨善無畏流志寶勝等三藏所將梵夾。右大興善寺三藏沙門不空奏。前件梵夾等承前三藏多有未翻。年月已深縚索多斷。湮沈零落實可哀傷。若不修補恐違聖教。近奉。

恩命許令翻譯。事資探討證會微言。望許所在檢閱收訪。其中有破壞缺漏隨事補葺。有堪弘闡助國揚化者。續譯奏聞。福資聖躬最為殊勝　天恩允許請宣付所司　勅旨依奏。

明制依許。所在搜求先於南天所得梵夾約計部帙千卷有餘。六月十一日具狀上聞。尋頒。

制曰。陀羅尼教金剛頂瑜伽經等八十部。大小乘經論二十部。計一千二百卷。右大興善寺三藏沙門不空奏。不空聞纘　帝堯者紹帝位。受佛囑者傳佛教省茲格言曾不改易。流興萬代散葉分枝。不空杖錫挈瓶行邁天竺。尋歷山谷跋涉群方。凡遇聖蹤投誠禮敬。輒聞經教罄竭哀祈。搜求精微窮博深密。丹誠鄙陋願言弘宣。遂得前件經論。自到中京竟未翻譯。既闕書寫又乖受持。特望。

龍慈許令翻譯。庶得法筵重敷更雪住持之路。佛日再舉彌增演暢之功。天恩允許宣付所司。勅旨依奏。又至其年九月三日。進上功德。具以上狀聞。詞曰。

虎魄寶生如來像一軀。梵書大隨求陀羅尼一本。

右昔者河清啟運。摳電吉祥。方屬重陽之辰。遂誕千年之聖。以陛下允膺　寶祚。像有寶生之名。以。

陛下興念隨通。明有隨求之號。像能光明洞徹。如。

陛下光宅四維。明能威伏魔怨。如。

陛下威降萬國。謹案金剛頂經。一切如來成等正覺。皆受寶生灌頂。乃至。

陛下玄功格天正法理國。事與時並若合符契。伏願少修敬念緘而帶之。則必持明照迴。廣至化於東戶。本尊敷佑。延聖壽於南山。無任歡慶云深。謹隨狀進。輕黷。

扆旒。伏增戰越。謹進。

乾元光天文武大聖孝感皇帝批曰。

諸佛儀形優曇希現。如來密藏神呪難思。師大啟空宗能持祕印。以茲正法弘護朕躬。信受奉行深為利益也。洎。

乾元三年閏四月十四日。宮苑都巡使禦侮校尉右內率府卒員外置同正員賜紫金魚袋內飛龍使驅使臣史元琮進狀。請大興善寺修灌頂道場。

右臣竊觀。度災禦難之法。不過祕密大乘。大乘之門灌頂為最。今屬閏夏之月百花皆榮。伏望令三藏不空。於前件寺為國修一灌頂道場。有息災增益之教。有降伏歡喜之能。奉此功力以滅群兇。上資。

聖壽無彊。承此兆人清泰。臣素無才行忝奉驅使。謹獻愚誠倍增戰汗。如天恩允臣所奏請降墨　勅依。

閏月十九日改為上元元年。歲仍庚子。至八月二十五日。開府儀同三司判行軍李輔國宣奉　勅。不空三藏并僧弟子三人。宜於智炬寺修功德。二年辛丑九月二十一日大赦天下。除乾元光天等尊號但稱皇帝。又除上元之號但稱二年。以十一月朔為歲之初但稱元年。又除正二三四等名。以月建為號。元年壬寅建子月。建丑月。建寅月。建卯月。建辰月。建巳月。五日。

太上皇遺誥訖崩。至十五日楚州獻璧。是日改為寶應元年。歲仍壬寅。四月五月等並依常數。肅宗制皇太子監國恩宥一切囚徒也。其月十八日。

肅宗皇帝遺詔訖又崩。至二十日代宗即皇帝位。至五月十六日大赦天下。至十月十三日。

大興善寺三藏沙門不空狀進。彫白檀摩利支像一軀(此云威光)梵書大佛頂陀羅尼一本。

右不空幸因。

聖運早奉　休明。遂逢。

降誕之晨。更遇　金輪之日。伏惟陛下壽延寶祚。尊像有威光之名。以。

陛下百王為首。真言有佛頂之號。謹案大佛頂。一切如來成等正覺皆受此真言。乃至金輪帝位莫不遵而行之。伏惟。

陛下承天踐祚聖政惟新。正法理國與隱合契。伏願少修敬念緘而帶之。則廣至化於東方。延聖壽於南山。無任歡慶之至。謹隨狀進。輕黷。

宸嚴伏惟戰越。謹言。

皇帝批曰。

檀摩瑞像貝葉真文。南天既遙中國難遇。上人慈慜緘護而來。不祕桑門傳諸象闕。得未曾有。良以慰懷。寶應二年七月十日冊。

尊號寶應元聖文武皇帝。歲在癸卯。七月十一日改為廣德元年。歲仍癸卯。十一月十四日。

大興善寺三藏沙門不空請為國置灌頂道場右不空聞。毘盧遮那包容萬界。密印真契吞納眾經。准其教宜有頓有漸。漸謂聲聞小乘登壇學處。頓謂菩薩大士灌頂法門。是詣極之夷途為入佛之正位頂謂頭頂。表大行之尊高。灌謂灌持。明諸佛之護念。超昇出離何莫由斯。是以剋己服勤不捨晝夜。誓志讚仰。豈敢怠遑。冀每載夏中及三長齋月依經建立。嚴淨花以開覺。使有識而歸真。庶邊境肅清。

聖躬萬壽。不勝懇念之至。謹詣右銀臺門。奉狀陳請以聞。如。

天恩允許請降。

墨勅　依。洎廣德二年歲在甲辰正月二十三日。三藏沙門不空奏　大興善寺與定國寺僧懷感等四十九人充大德。有闕續填。伏乞矜放諸雜差科。

天恩允許請宣付所司。

勅旨依奏。又至十月十三日奉為皇帝降誕。度無名僧惠通等一七人。至十九日　勅旨依奏　廣德三年歲在乙巳正月一日改為永泰元年。歲仍乙巳。再譯仁王護國般若波羅蜜多經二卷。右一部二卷大興善寺三藏沙門不空所奏。此當第四譯也。此經自晉至唐凡有四譯。一晉武帝太始三年月支三藏法護譯為一卷。名仁王般若經。二後姚秦興弘始三年三藏法師鳩摩羅什秦言童壽。於長安草堂寺逍遙園西明閣譯為二卷。名仁王護國般若波羅蜜經。方言尚隔。三梁元帝承聖三年西天竺優禪尼國三藏波羅末陀梁云真諦。於洪府寶田寺譯為一卷。名仁王般若經。隱而不行。三藏和上詳覽晉經校於梵本。文義脫略華夷語乖。錄表上聞再請翻譯。此即第四譯也。

制曰。仁王經望依梵甲再譯梵文。

右興善寺三藏沙門不空奏。伏以如來妙旨惠洽生靈。仁王寶義崇護。

國家。前代所譯理未融通。潤色微言事歸明聖。伏惟。

寶應元聖文武皇帝陛下。睿文啟運濬哲乘時。弘闡真言宣揚像教。

皇風遠振佛日再明。每為黎元俾開講誦其仁王經。望依梵甲再譯舊文。貝葉之言永無漏略。金口所說更益詳明。仍請僧懷感飛錫子隣建宗歸性義嵩道液良賁潛真應真慧靈法崇超悟惠靜圓寂道林等。於內道場所翻譯。福資。

聖代澤及含靈。寇盜永清寰區允穆。傳之曠劫救護實深。

中書門下　牒祠部。

牒。奉　勅宜依。牒至准　勅。故牒。

永泰元年四月二日　牒。

中書侍郎同平章事杜　鴻漸。

中書侍郎同平章事元　載。

黃門侍郎同平章事王　縉。

撿校侍中李　使。

撿校右僕射平章事　使。

撿校左僕射平章事　使。

中書令郭子儀　使。

尚書祠部。

仁王經望依梵甲再譯舊文。興善寺沙門三藏不空。

牒。奉中書門下　勅牒如牒。至准勅。故牒永泰元年四月四日令史張濟牒。

主事楊　獻。

郎中崔　漪。

時也永泰元年四月二日。

恩旨頒下令譯斯經。爰集京城義學大德應制翻譯。一十七人。三藏大興善寺沙門三藏不空譯梵本。大聖千福法花寺沙門法崇證梵本義。翻經大德青龍寺主沙門良賁筆受兼潤文。大安國寺沙門子隣潤文。大安國寺兼西明寺上座沙門懷感證義。荷恩寺沙門建宗。大聖千福法花寺沙門飛錫。大薦福寺沙門義嵩。大興善寺上座沙門潛真。資聖寺沙門道液。大興唐寺沙門超悟。保壽寺沙門應真。西明寺都維那沙門歸性。大興善寺主沙門慧靈。西明寺沙門慧靜等並證義。保壽寺沙門圓寂梵音。大興唐寺沙門道林讚唄。崇福寺沙門義秀校勘。寺主沙門弘照撿校。典內侍省內閽上柱國臣馬奉獻判官儒林郎行內侍省掖庭局官教博士員外置同正員臣楊利全副使特進右驍衛大將軍上柱國東陽郡開國公臣駱奉仙駕使開府儀同三司兼左監門衛大將軍仍兼知。處置神策軍兵馬事知內侍省事內飛龍廐弓箭等使上柱國馮翊郡開國公臣魚朝恩兼統其事翰林學士常袞柳枕等同崇翻譯。粵惟聖唐肅宗文明武德大聖大宣孝皇帝。重昌堯化。革弊救焚。至憂黎元。澡心齋戒。請南天竺執師子國灌頂三藏法諱智藏號曰不空。翻傳眾經以安社禝。茲願未滿仙駕歸天。洎。

代宗睿文孝武皇帝。重明舜日再造乾坤。禮樂惟新四聰明達。恭嗣先訓恩累請焉　勅於大明宮南桃園翻譯。起自月朔終乎月望。於承明殿灌頂道場。

御執舊經對讀新本。

詔曰。惟新舊經理甚符順所譯新本文義稍圓。斯則金言冥契於。

聖心。佛口再生於鳳。

詔。翻傳先後其在茲歟。三藏言善兩方教傳三密。龍宮演奧邃旨聞天。

佛日再冲真風永扇。諸大德等學該三藏識達五明。性相圓通內外精博。恭膺。

詔命傳譯真乘。

聖慈曲臨推謝理絕。更今對校大乘密嚴舊譯長行梵本結偈。今依梵夾譯出伽陀。繕寫莊嚴謹同進奉。聖恩製序各列經初。披閱內官未宣中外。時京城大德乘如等。翹想甘露如渴思漿。錄表上言。乃陳表曰。永泰元年八月八日大安國寺上座臨壇大德沙門乘如等上表。沙門乘如等言。乘如聞。日月行於六合。求照者昆虫。甘露垂於九霄。希潤者草木。允所謂覆載不間亭育無私。則蛟蚋可逸於長風。蛙[虫*(橐-(石/木)+黽)]可游於滄海者也。伏惟。

寶應元聖文武皇帝陛下。慶承塵劫信植河沙。威懾魔界聲流佛剎。以寶位之重。崇寶偈之微。以金輪之尊。騰金口之教。百王千帝曷可同年而語哉。乘如等幸逢　昌運叨寓玄門。常思諷誦以答。

皇澤。伏承頃有。

恩旨請不空三藏義學沙門等。再譯仁王般若波羅蜜多經。教理兼著性相周圓。緘在。

龍宮未頒　鹿苑。僧等昧死敢以請聞。伏願。

天慈示之法寶。兼欲依經請百法師置百高座。同宣句味共殄祓氛。愚誠則然。裁惟。

聖旨。無任慊款翹渴之至。謹詣右銀臺門。奉表陳請以聞。輕冒天威伏深戰越。謹言。

寶應元聖文武皇帝批曰。

仁王真經理精義遠。化流賢劫福利蒼生。師等咸願敷陳助寧國土。所謂開講者依時有。

恩旨。取二十三日。於資聖西明兩寺共置百座。請百法師講仁王經。及百大德轉密嚴經等。香花飲食鼓樂絃歌並出有司小得闕乏。時屬秋雨霖霪不休。所司奏聞請更延日。永泰元年八月二十二日左監門衛將軍知內侍省劉清潭宣奉進止。兩寺百座先令二十三日迎經。為霖雨宜改至二十六日迎經開講。其諸司供料著人計會准改日造。改期甫至　天雨未晴。

恩旨又延。九月一日。是日也。兩街大德嚴潔旛花幢蓋寶車。太常音樂梨園仗內及兩教坊詣銀臺門百戲繁奏。時觀軍容使兼處置神策軍兵馬事開府儀同三司兼左監門衛大將軍知內侍省事內飛龍廐弓箭等使上柱國馮翊郡開國公魚朝恩與六軍使陳。天龍眾八部鬼神護送新經出於大內。其經適出彩雲浮空。郁郁紛紛照彰現瑞。洎乎己午兩寺開經。萬姓歡心祥雲方隱。緇素瞻仰獲慶非常。三藏不空上表陳謝。永泰元年九月二日大興善寺三藏沙門不空上表謝。

御製經序慶雲詞曰。沙門不空言。不空道乏前修學虧曩哲。猥承綸詔翻譯真經。若履春氷猶臨泉谷。伏惟。

陛下撥開慧日布蔭慈雲。

睿思風飛龍章玉潤。躬為序述照煥大千。流法雨於九天。樹勝幢於百座。威儀容衛。宛釋迦之下鷲峯。士庶駢闐。猶波斯之詣王舍。慶雲呈瑞喜氣浮空。是表太階之平。自叶無疆之祐。不勝荷戴之至。謹奉表陳賀以聞。沙門不空誠歡誠喜謹言。

寶應元聖文武皇帝批曰。

和上遠自蓮宮親緘貝葉。敷演玄教利濟蒼生。翻譯既成天人合會。朗三秋之霽景開五色之祥雲。闡揚真乘符契妙理。須因指喻早結師資。覩此感通彌深頂敬。

貞元新定釋教目錄卷第十五

貞元新定釋教目錄卷第十六

西京西明寺沙門圓照撰

總集群經錄上之十六

時左右六軍使覩此慶雲陳表奉賀。永泰元年九月三日特進右龍武大將軍知軍事上柱國徐國公臣劉仙智等上表。臣仙智等言。昨日迎新譯仁王護國般若波羅蜜多經。伏有慶雲應見瑞呈五色彩散一天。抱慧日而逾鮮。順祥風而表聖。伏惟陛下以大道賴物以至德臨邦。精誠感神靈應斯降。臣等職忝侍衛。久沐淳風親覩禎祥。無任慶幸。謹詣右銀臺門。奉表陳賀以聞。臣仙智等誠惶誠恐頓首頓首謹言。寶應元聖文武皇帝批曰。不二之門早傳祕藏。重宣其義庶廣其言。將敷貝葉之文用啟蓮宮之會。天浮瑞色日麗慶雲。見以神通彰其瑞應。和平之兆慶慰同懷。所賀知。從是初日至白月終。兩上講經二時行道。飲食茶藥並出有司。六律五聲晝夜不絕。至十六日西明散齊。鼓樂絃歌百戲彌日。西明講終陳表奉賀。永泰元年九月十日西明寺上座沙門懷感等上表。西明寺上座沙門懷感等言。特奉恩命令開百座講仁王護國般若波羅蜜經。以今日經周設齋慶畢。凡是生靈不勝抃躍。伏惟陛下再造天地明齊日月。垂衣之暇重譯真經。聖心佛心同歸一理。唐言梵語不隔殊方。貫花之偈備聞。傳燈之僧可覩。金繩之界彌勒下生。玉京之中輪王出見。秋天麗景稼穡將成。彩雲浮空祓氛必盡。吾君至聖佛力至慈。法潤恒沙天下幸甚。懷感等忝棲祇樹喜躍無涯。稽首焚香何堦上答。其功德數別狀封進。謹奉表陳謝以聞。沙門懷感等誠歡誠喜謹言。寶應元聖文武皇帝批曰。師等演暢真經弘宣妙旨。用滋仁壽拯護生靈。法會既終當同慶也。時大寧郡王僕固懷恩分第列。士位至太師背逆天恩。遠自靈武合聚蕃醜馮陵涇陽。

勅下西明百座大德。同赴資聖寺百座道場。永泰元年九月十七日。高品李希逸奉勅。應先西明寺百座法師大德。並赴資聖寺佛殿為國轉經行道。其資聖寺百座法師良賁五十座。依前講說仁王般若護國密嚴等經普及蒼生。其京城諸寺觀僧道等並二時於當處轉經行道。仍令三綱差了事僧專知撿校。務在精修不得疏怠。爾時兩街大德百座法師准勅咸皆萃資聖寺。二時講唱兩上轉經行道。午時及與日暮。供設音樂無易。於初夜後夜悉集大講堂內。齊聲稱念摩訶般若波羅蜜多。為國為家願無憂懼。京城寺觀轉念亦然。時制使關內河中副元帥司。徒兼中書令上柱國汾陽郡王郭子儀杖節出師。親總戎律發于帝里。洎彼涇陽馮恃天威。賴茲經力兩軍交對。列陣相望。鉦鼓發聲劍戟如雪。時汾陽王單騎直出挺立軍前。感激一言懷恩屏退西戎北狄各自相攻。浹旬之間王國大定。是知仁王護國般若。真經聖心佛心子育萬姓其義一也。然後收軍整律振旅還京親對。天顏特蒙賜賚。勅資聖寺百座道場。取閏十月二十三日。設無遮齋以成慶散。是日也寺南門外陳布道場盡正一坊。東西街內弈幕雲布幡花麗天。尊容煥然光照人里。飯僧既畢。六樂爭陳百戲充衢歌吹盡日。京城大德各䞋三十。不空三藏賜九百匹絹帛綿綵以充數焉侍者小僧各十五匹。又特降恩旨賜資聖寺講堂。名為永泰善法之堂。御札題牓。此即萬古千秋法門故事也。自蕃戎入境。夜集僧徒於大講堂齊聲念摩訶般若波羅蜜多。一志一心更無異想。未盈累月果得清平。此乃聖力經威感斯福應。翻經百座錫賚珍財。自佛法東流莫尚於茲日也。至十一月一日恩旨荐臻　勅不空三藏和上。故金剛三藏可贈開府儀同三司。仍賜號大弘教三藏。已如前述。同日又降鴻恩延及不空三藏。勅不空三藏蓮宮釋種香界導師。性表真如學精祕藏。承紺園之妙旨開示四依。譯金口之微言津梁六趣。身持梵夾遠涉流沙。傳燈益明甘露溥潤。散慈雲於火宅揚慧日於幽塗。頃者躬問勝因弘示方便。永決疑網滋予智芽。雖出塵之心齊謝於名位。而褒崇之典式旌於賢哲。俾應嘉命用叶朝章。可特進試鴻臚卿。仍賜號大廣智不空三藏。伏聞母以子貴俗禮恒規。師因弟榮釋門罕有。恭受榮命喜懼感懷捧戴屏營。陳表謝曰。永泰元年十一月五日特進試鴻臚卿。三藏大興善寺沙門大廣智不空表進。詞曰。三藏沙門不空言。奉今月一日制錫。故大和上金剛三藏可贈開府儀同三司仍贈號大弘教三藏。不空特進試鴻臚卿仍賜號大廣智不空三藏。一雨自天潤流根葉。圓毫發艶照及幽明。捧戴傍惶悲喜交集。不空誠歡誠喜以悽以懼不空聞。十號者表德之殊稱。九卿者象河之重位。故大和上道洽傳燈。誠以彰其遺烈不空法慚紹搆。虛並荷於鴻私。猶燕石之混光。同齊竿之濫吹。榮兼存歿寵及師資祇奉兢驚瞻言靦恧。況出家落彩本志榮辱潔誠報國僧者通規。陛下廣運金輪曲收瓦礫。引安禪於中禁。旌褎崇之殊禮。雖負山無力而踐跡近賓。虧高謝之法流。點少欲之清躅。是以面奏三讓言煩九重。冀殷鑒於懇誠。豈礭然之不拔。羊車稚子慚廣智而茫然。鹿苑卑材愧鴻臚而甚矣。無任感戴之至。謹奉表陳謝以聞。沙門不空誠歡誠喜謹言。寶應元聖文武皇帝批曰。和上道祕雙林功超正覺。遠從天竺來布真言。頃得歸依親承付囑。褎崇之典禮秩攸先。俾增印綬之榮。式重師資之敬。兼申寵贈庶表追榮也。表謝已訖答制又宣。存歿哀榮但增感慰。次譯。

大虛空藏菩薩所問經八卷

右一部八卷。准永泰元年六月十八日勅。鄜坊等州都防禦使特進試太常卿使持節鄜州諸軍事鄜州刺史兼御史中丞上柱國鄭國公杜冕奏。宣州實封壹伯戶寶應元年五月十九日勅賜。臣素無功勳。曲霑恩渥謬踐寵錫。願答聖慈。今迴寶應元年已後至永泰元年。以前約計錢一萬餘貫。臣請為國迴造功德。其寶應元年封先請得二千五百餘貫到京分付興善寺不空三藏助翻譯佛經。其所請到封物錢請充給道場齋儭。翻譯抄寫糧食等用。其請未到者先差。弟紞請受望請。各下所由發遣續供。其佛經或有梵夾未翻。冀聞傳譯古本雖著義味不周。特望天恩。委龍武軍將軍李元琮句當與三藏及興善寺大德潛真。僉量京城義學大德十人同參會翻詳。各寫二十一本。頒示諸道及京城大寺。即傳諸千界流布萬年。使不臣者滅蜂蠆之形狂虜者掃犲狼之跡。伏惟陛下納無疆之福膺無疆之休。即愚臣微誠生死願畢。特望聖慈允臣所請。勅旨依奏。從是翻譯諸大乘經。先仁王經及密嚴經及仁王經念誦法念誦儀軌。永泰二年景午十一月十二日改為大曆元年歲仍景午。次譯虛空藏經。此經從晉至。唐凡經五譯。一西秦沙門。聖賢或云法堅。或云堅公。初譯一本。名方等主虛空藏經。或加云所問經。或云勸發菩薩莊嚴菩提經。二北涼曇無讖三藏。又譯方等大集經六十卷。中與漢支讖及姚秦羅什出者並同。此即大集經之一分也。舊錄合入大集經中。今以理義幽深。又別翻出耳。時大曆四年十二月十九日三藏不空及京城大德具狀奏聞。尋有制曰。大聖文殊師利菩薩。右京城大德特進試鴻臚卿大興善寺三藏沙門大廣智不空等奏。忝跡緇門久修梵行。習譯聖典頗悟玄門。大聖文殊師利菩薩大乘密教皆因流演。今鎮在臺山福滋兆庶。伏惟寶應元聖皇帝陛下。德合乾坤明並日月。無疆之福康我生人。伏望自今已後令天下食堂中於賓頭盧上特置文殊師利形像以為上座。諸聖典具有明文。僧祇如來尚承訓旨。凡出家者固合摳衣。普賢觀音猶執拂而為侍。聲聞緣覺亦擁篲而居後。斯乃五天竺國皆然。非僧等鄙見。仍請永為恒式。中書門下牒祠部牒。奉勅。大聖文殊師利菩薩法王之子威德特尊為諸佛之導師。洗群生之心目康我兆庶是德無邊。不有尊崇人何瞻仰。今京城大德懇慈申奏。雅合聖典所請宜依。牒至准勅。故牒其虛空藏菩薩所問經。即代宗睿文孝武皇帝大曆年中當第五譯也。特進試鴻臚卿大興善寺三藏沙門大廣智不空宣譯梵文。伏以三藏和上學藝崇深神儀秀邈。瑜伽三密獨步南天。專精一乘共推東夏。曉二方之世論尤善聲明。達五部之真言妙窮法印。奉詔翻譯善得其真。然此經是法性大乘文理照顯。傳譯雖久世未受持。若明珠繫於衣中金寶隱於室內。能發撣者其惟大師歟。前鄜坊防禦使兼御使中丞鄭國公杜冕。忠以奉主孝以寧親。重義輕財施封請譯。又請京城三學大德同崇法會。講論大德大安國寺上座沙門子鄜筆受。大興善寺上座沙門潛真潤文。臨壇大德西明寺上座沙門乘如證義。講論大德章敬寺上座沙門奉國臨壇大德千福寺沙門飛錫。講論大德勝光沙門神曉西明寺主沙門道液。西明寺都維那沙門歸性。臨壇大德大薦福寺沙門如淨。大興善寺主沙門圓敬等並同證義。譯語大德千福寺沙門法崇證梵文。兼譯大虛空藏菩薩念誦法一卷。再三詳挍刊削繁蕪。函帙莊嚴光炫人目。至大曆六年十月十二日。特進試鴻臚卿三藏沙門大廣智不空。謹因代宗皇帝降誕之晨隨表進上。沙門不空言不空爰自幼年承事先師大弘教三藏和上。二十有四載稟受瑜伽法門。後遊五天尋求所未受者并諸經論更重學習。凡得梵本瑜伽真言經論五百餘部。奉為國家詳譯聖言廣崇福祐。天寶五載却至上都。奉玄宗皇帝恩命於內建立道場。所齎梵經盡許翻譯。肅宗皇帝配天繼聖。特奉綸旨於內道場建立護魔及灌頂法。又為國譯經助宣皇化。累奉二聖恩勅。先代三藏所有梵文並使搜訪。其中有絙索脫落便令修補。其未經翻譯者續譯奏聞伏惟陛下纘承皇運大庇含靈。廣闢福田重明日月。恩波遠被法雨分流。四海宅心萬方欣戴。是知佛之付囑允在聖君。不空明承渥澤榮幸實深。日夜思之如何報國。先奉先皇聖制令闡微言。又奉陛下恩命恭遵遺旨。再遣翻譯利濟群生。雖復四時精勤未酬萬一。是以區區於日夕詳譯真言及大乘經典。冀効涓微上資皇道。其所譯金剛頂瑜伽法門是成佛速疾之路。其修行者必能頓超凡境達于彼岸。餘部真言諸佛方便其徒不一。所譯諸大乘經典皆是上資邦國息滅災危。星辰不愆風雨順序。仰恃佛力輔成國家。謹纘集前後所翻譯訖者。自開元至今大曆六年。凡一百一卷七十六部并目一卷。及題筆受僧俗名字繕寫已訖謹因降誕之晨謹具進奉。庶得真言福祐長護聖躬。大乘威力永康國界。其未翻梵本經中。但有護持於國澤潤生靈者續譯奏聞。不勝虔誠之至謹奉表以聞。沙門不空。誠惶誠恐謹言。寶應元聖文武皇帝批曰。和尚夙事先朝弘闡妙教。演茲貝葉廣示迷津。朕嗣纘丕圖恭承睿旨。和上再加詳譯今卷軸續畢。永濟生靈深可嘉歎仍宣付中外編入一切經目錄。至其月二十二日中使李憲誠奉宣勅旨。大德比翻譯多勞也。不空三藏宜賜錦綵絹等共八百匹。同翻經十大德各賜綵三十匹。敬問諸德漸寒各得好在。時大德等明日謝聞。大曆六年十月二十三日翻譯經大德大興善寺上座沙門潛真等上表。沙門潛真等言。伏奉今月二十二日中使李憲誠至奉宣聖旨。翻經十大德各賜綵三十匹者。潛真聞。垂教者法王。王三界而示跡行教者。人主主四海而流傳。非法王無以開四句之文。非人主無以闡一乘之理。伏惟寶應元聖文武皇帝陛下。道合天地恩加草木。轉輪馭極灌頂稱尊。運慈悲方便之門。當付囑弘宣之位。然所譯仁王虛空藏密嚴等八十部經者。並圓音至教寶界真說。無來無去即身為常住之身。不滅不生諸佛是自心之佛。指虛空為庫藏。現色相而莊嚴。演瑜伽之無窮。知真言而不竭。自非才行兼美定慧俱融。安能發揚幽微弘宣祕奧。大廣智不空三藏和上。言善兩方行通三密。得淨滿如來加持之力。奉寶應明主弘護之緣。由是理義昭彰文句炳煥。潛真等靈山細塵祇樹小葉。識智荒鄙學藝庸淺。幸蒙天睠濫在翻經。承聖力而俯被。得讚潤而終畢。雖曰愚瞽猶知慶慰。況上契天慈許宣中外。仍錫綵帛以光愚拙。凡在法門不勝慶幸。無任戴荷殊常之至。謹附中使李憲誠表陳謝以聞。謹言。寶應元聖文武皇帝批曰。師等道行精深智識弘遠。三乘奧旨十葉遺編。翻譯流行利濟國家。薄申錫命煩至謝恩。至大曆七年正月二十七日。特進試鴻臚卿大興善寺三藏沙門大廣智不空三藏。既荷墨制特許流行。踊躍屏營。陳表奉謝。沙門不空言。中使李憲誠奉宣聖旨。送新翻經目錄。勅一道制答進經表。勅一道。特令中外施行。仍入一切經目錄奉戴。忻躍喜荷。無任誠歡誠悚再歎再愧。伏惟陛下承法王之付囑滿人心之志願。持普賢之密印。行天子之正教。浹辰之際朗慧日於八方。在於頃刻注洪澤于萬物。斯乃普天幸甚而況在不空者焉。然不空所翻聖典。四十餘年三朝已來贊修功德志在宣傳。上資王室下潤生靈。豈意夙心一朝願滿。聖恩廣大累劫難酬。況更特許翻譯所是未翻梵本。倍增悲喜敢罄竭心力。承奉聖旨續譯進奉。不勝歡悚懷恩之至。謹因中使李憲誠奉表以聞。沙門不空誠喜誠媿謹言。寶應元聖文武皇帝批曰。和上久證菩提入佛知見。所翻經典皆洞精微。爰命施行式傳惠照。頒示寰宇廣濟含靈。未光慈航煩至陳謝也。又至其年十月十六日。中書門下牒不空三藏。牒奉勅。京城及天下僧尼寺內。各揀一勝處置大聖文殊師利菩薩院。仍各委本州府長官即旬當修葺。并塑文殊像裝飾綵畫。功畢各畫圖具狀聞奏。不得更於寺外別造。牒至准勅故牒。其月二十七日三藏沙門大廣智不空上表謝曰。沙門不空言。伏見今月十六日特勅。京城及天下僧尼寺內。各棟一勝處置大聖文殊師利菩薩院。并塑文殊像裝飾綵畫者。不空聞。惟聖作法其德動天。澤潤生靈懸之日月。不空誠歡誠荷載忻載躍。伏惟陛下開法王之玄造闢非常之福田。建文殊真容使普天瞻仰。在於緇侶光幸光深。且文殊聖者即諸佛祖師。大悲弘願不取正覺。大乘引導利益無垠。釋迦如來先有懸記。一乘典誥興在中華。當有至聖帝王必以大乘理國。八百餘載歷代帝王聖賢多矣。實未有如陛下者也。不空何幸生遇聖朝。分修大乘奉事文殊師利。常以此聖真言奉為國家。持誦每蒙護念。恩德逾深。日夜思之無諧上報。不為忽然天慈普洽垂沃宿誠。廢寢忘飡無任悲喜。不勝戴荷之至謹附中使楊貴珍奉表陳賀以聞。不空誠歡誠悅謹言。寶應元聖文武皇帝批曰。大聖文殊久登正覺。拯生人於三界。鎮毒龍於五峯。慈悲道深弘濟功遠。故令釋眾同此歸依。三藏梵域宗師當深慰愜也。所賀知洎大曆八年正月八日中書門下勅。新譯大虛空藏經(興善寺大德潛真法師請保壽寺講資聖寺大德道液法師請西明寺講)右特進試鴻臚卿大興善寺。三藏沙門大廣智不空奏。前件經奉詔頒行。曾未開闡。若不稱讚寧表聖功。上件大德並述疏已成。請東西兩街各於一寺常講此經。冀福河潛流上資聖壽。牒奉勅宜依牒至准勅。故牒。先於六年有勅。請三藏譯。

大聖文殊師利菩薩佛剎功德莊嚴經按傳錄所說。此經自晉至唐凡經三譯。一西晉惠帝太熙元年庚戌之歲竺法護譯。名文殊師利佛土嚴淨經兩卷。亦名嚴淨佛土經。文勢多古語簡理幽。二皇唐天后久視元年庚子歲于闐三藏實叉難陀唐言喜學。於京清禪寺譯。名文殊師利授記經三卷。玄範法師筆受。復禮法師潤文。體勢類於華嚴。梵旨近於巧略。三代宗睿文孝武皇帝大曆六年所譯者也。翻譯大德與虛空藏經同。御史中丞杜冕捨封請譯。八年五月裝寫方成。端午之晨寶函封進。沙門不空言。伏奉恩旨翻譯大聖文殊師利菩薩佛剎功德莊嚴經。天力護持卷軸功畢。證義筆受僧俗名字年月處所咸列終篇。今因端午之晨謹以進奉。不空誠歡誠悚。不空聞。開教者如來弘傳者君主。施行佛事非聖主而誰。伏惟陛下廻日月於黃道。垂雨露於蒼生。霑潤物情僧侶偏幸。循涯撫己未知何報。然此經者眾行之本源淨土之殊稱。菩薩大願功德莊嚴三昧神通如來法印無不具足。暫聞隨喜福尚無窮。況讀誦受持功德何限。冀茲法利酬恩萬一。特望天恩令天下大寺七僧小寺三僧於新置文殊院。長時為國講宣讀誦。有闕續填。務使法音相續傳燈不絕永康率土長護聖躬。不勝誠願謹奉表陳進以聞。沙門不空誠悚謹言。又至十月十三日三藏沙門大廣智不空狀進。

大聖文殊師利菩薩佛剎功德莊嚴經一部三卷(并寶鈿函)

右不空先奉綸旨今譯此經。天恩曲臨並已成辦。參校唐梵譯定言音。年月處所筆受證義僧俗之名咸題卷中。文殊事跡緣起根由。始于發心至成正覺莊嚴淨土。此經具載。諸佛理體菩薩行門。法界有情無生實相。分明表示。功德廣大餘經罕儔。願此勝因上資聖祚伏乞宣示寰宇以福生靈。特望天恩所是新置文殊院。大寺七僧小寺三僧。於文殊院中長時為國講宣誦習。有闕續填。是使法燈繼明不絕。靈神庶類孰不歡心。幸因輪王降誕之晨天人喜賀同歡之日。冀茲景福上益壽山。願以法流添於聖海。謹隨狀陳進以聞。天恩允許請降墨勅依。大廣智不空三藏和上。本諱智藏。號不空金剛。梵曰阿目佉跋日囉(二合)本西域人也。昔事大弘教金剛智三藏和上稟受真言。二十四年摳衣請益。大師歿後還詣五天。梵本瑜伽備皆披閱。周遊遍覽旋赴帝京或化河西或居嶺表。或居關內或處王宮。翻譯真經不遑寢食。屬天寶未歲胡馬入關。至德二年剋復京洛。和上親承聖旨為灌頂師。妃主降階六宮羅拜。三朝寵遇恒建道場詳考幽微卷不釋手。內宮譯者隨竟上聞。或已宣行或留中禁。其已得者具錄如前。其未獲者一心求訪耳。和上精勤不怠多歷歲時。洎大曆九年示有微疾制使勞問。天降名醫針藥相仍曉夕繼至。疾將未損宸極不安。天慈曲臨錫以官封。大曆九年六月十一日勅。大道之行同合於異相。王者至理總歸於正法。方化城之齊致。何儒釋之殊途。故前代帝王罔不崇奉法教弘闡與時偕行。特進試鴻臚卿大興善寺三藏沙門大廣智不空我之宗師人之舟檝。超悟三學坐離於見取。修持萬行常示於化滅。執律捨縛護戒為儀。繼明善教之志來受人王之請。朕往在先朝早聞道要。及當付囑常所歸依。每執經內殿開法前席。馮几同膠序之禮。順風比崆峒之問。而妙音圓演密行內持。扣待如說自涯皆晤。滌除昏妄調伏魔怨。天人洗心於度門。龍鬼受識於神印。固以氣消災厲福致吉祥。實惟弘我之多。寧止利吾之美。甞有命秩用申優禮而得師。為盛味道滋深。思復強名載明前志。夫妙界有莊嚴之土。內品有果地之殊。本乎尚德敬順時典。可開府儀同三司仍封肅國公食邑三千戶。餘如故。三藏和上再蒙恩寵官封增新。然氣力轉微無由謁見。至十五日開府儀同三司肅國公三藏沙門大廣智不空修表上辭。文曰。沙門不空言。不空幼事先師已過二紀。早承天澤四十餘年。演瑜伽之法門奉累聖之恩䀎。自從陛下臨御殊私轉深。賜黃閤以宴居。降紫微而問道。積恩重疊日月相繼。雖復精懇豈酬萬一。而露電難駐蒲柳易衰。一從伏枕自春徂夏。陛下深睠存問再三。中使名醫相望道路。但以膏肓之病。雖針藥而難生。生滅之質寧戀惜而能固。忽從昨夜已來。頓覺氣力彌惙身非己有。瞬息掩忽心神浸微。違謝聖朝不任戀慕不空者年過中壽未為夭逝。但以往時越度南海周遊五天。尋其未聞集其未解所得金剛頂瑜伽十萬頌。諸部真言及經論等五十餘萬頌。冀總翻譯少答國恩。何夙願之未終。忽生涯之已盡。此不空所以為恨也。伏惟陛下。降諸佛之慈惠。下從人之所願。不空先進大聖文殊佛剎經。聖情尋許頒示中外。伏願哀愍念臨終之一言。冀福皇家滋吉祥之萬劫。實為僧人生死榮幸。五鈷金剛鈴杵先師所傳。并銀盤子菩提子及水精念珠并合子並謹隨表進奉。臨紙涕泣悲淚交流。永辭聖代不勝戀慕之至。謹附監使李憲誠奉表陳辭以聞。沙門不空誠悲誠戀謹言。大曆九年六月十五日開府儀同三司肅國公三藏沙門大廣智不空上表。寶應元聖文武皇帝批曰。和上行登十地來自五天。敷演瑜伽宣流梵夾。周遊萬里踐歷三朝。光澤聖言親承師授。當下武之興運。繼前薪之火傳。而弘菩薩心為眾生。病彌留有問震悼增深。宜依所請也。爾時開府儀同三司試鴻臚卿肅國公大廣智不空三藏和上上表陳情。聖恩垂涕墨制旋降。所請皆依和上情禮。獲申一心觀行。右脇累足怗然而薨。弟子號踊無算。中使奏聞聖上宸悼殊深廢朝三日。爰降中使詣于僧藍。宣慰眾徒乃錫賻贈。絹三百匹。布二百端。白米粳米各五車。白麵亦爾。柴十車。油七石。炭三車。並如京宣。索如無准擬奏來當別支送。至其月二十八日勅。內侍韋守宗送絹七百五十二匹。充先師造靈塔直。洎七月五日追贈司空。聖睠殊深。又錫諡號勅。寂滅為樂。所以歸於真。付屬有緣。所以尊其稱。修其故事其或強名故開府儀同三司試鴻臚卿肅國公大興善寺三藏大廣智不空。德盛道高朕所師仰。心密法印行超度門。精微有說廣大無相。一雨之潤傅洽於群生。百燈所傳遍明於正覺。傍達義趣博通儒玄。聖人之情合若符契。朕順風前席積有歲年。慈航不留梁木其壞。徽音永隔震悼殊深。論道之官追嚴師禮。仍加諡號用副名實。可贈司空仍諡號大辯正廣智不空三藏和上。洎六日癸卯陳設葬儀。遷神城南荼毘供養。皇帝遣內給事劉仙鶴。以香茶之奠敬祭于故大辯正廣智三藏和上之靈。惟靈智識明晤天姿聰達。夙植梵行生知勝因。挺秀五天周遊萬里。心蘊海藏音通華夷。貝葉傳經瑜伽演教。弘利兆庶出入三朝。道在不言理均無跡。涅槃常寂至聖同歸。焚香澡身與化而盡。朕頃承了義禮具師資。永訣之晨攸深震慟。香茶之奠有靈照之。是月也宰臣中貴神策六軍御史大夫及京兆尹尚書僕射侍郎列卿諸衛將軍各申奠祭。其餘緇素不可具陳。七日平晨又陳表謝。草堂沙門惠朗等言。昨六日先師茶毘之夕。聖慈哀悼追贈司空。仍諡號大辯正廣智不空三藏和上。昭宣國禮寵光神道。三公之贈有越舊章。和上之稱先經未載是知高天之澤浸江海而無涯。幽途之靈蒙日月而下照。凡百弟子數千眾人。悲感聖恩無任載荷。謹附中使李憲誠奉表陳謝以聞。沙門惠朗等誠惶誠愧謹言。寶應元聖文武皇帝批曰。和上發迹五天周遊萬里。宣演正法拯晤生靈。涅槃歸常考行崇諡。禮經斯在煩以謝恩。同日又奉勅語僧惠朗。專知撿挍院事兼及教授後學。一尊一契有次第者聞奏。其日僧惠勝附奏請於塔所供養三年。敢効丹勤常修香火。又奉勅語惠勝。和上在日阿師子偏得意旨。今聞於塔所焚香火守護。先於和上邊受得普賢念誦法與朕同尊。努力精修。三年滿後即來對朕。與商量本尊法。所請任依。是時也火滅已後收得遺身。髏頂等中皆有舍利。光相瑩淨晈若琉璃。具以上聞。聖情哀悼內宮稽首置在道場。至十五日又勅語句當京城寺觀修功德使開府儀同三司右龍武軍大將軍知軍事上柱國涼國公李元琮。故大辯正廣智不空三藏和上塔所修造宜令且停。別擇好地起修。洎八月二十八日又勅語元琮故辯正三藏荼毘得舍利。令於當寺院造舍利塔。至造塔畢建立豐碑。銀青光祿大夫御史大夫上柱國憑翊縣開國公嚴郢撰文。銀青光祿大夫彭王傅上柱國會稽郡開國公徐浩書字。

論曰。自古高僧碩德寵遇殊恩。生時則榮歿則已矣。今大辯正三藏和上則不如是。生承恩渥歷事三朝。授以列卿品加特進。及臥疾也勞問相仍。中使名醫晨夕相繼。特加開府封肅國公。洎乎薨焉上彌震悼。輟朝三日錫贈增優。授以司空諡大辯正仍號和上。先古未聞。城外茶毘寺中起塔不日不月悉成就焉。兼樹豐碑紀其德行。冠絕今古。首出僧論。亞相作文。王傅書字。斯乃萬代不朽也。此之所述略舉大綱。若欲具知備如司空大辯正廣智三藏表制集中廣說。然所譯經一百一十部都一百四十三卷。無失一部一卷。事歷三朝准上勅文。編入貞元新定釋教目錄中矣。

貞元新定釋教目錄卷第十六

貞元新定釋教目錄卷第十七

西京西明寺沙門圓照撰

總集群經錄上之十七

今聖神文武皇帝朝

大乘理趣六波羅蜜多經一部十卷(御製序)
大花嚴長者問佛那羅延力經一卷
般若波羅蜜多心經一卷
守護國界主陀羅尼經一部十卷(貞元六年庚午譯)
本生心地觀經一部八卷(御製序貞元六年庚午譯)

右五部三十卷其本見在。

般若三藏續翻譯經記曰。昔秦主姚氏有連理樹生於朝庭。龜茲羅什踐西涼而入貢。今我皇濬哲。有合蔓瓜生於御苑。罽賓龍象汎南海以來朝。手持梵經六波羅蜜。大臣聞奏。帝俞其言制委有司。精選碩德就西明寺譯訖。奏聞者即三藏法師其人矣。法師梵名般剌若(唐言智惠)北天竺境迦畢試國人也(言罽賓者訛略)性喬答摩氏(言瞿曇者訛略不正)頴晤天假七歲發心。違侍二親歸依三寶。時依大德名調伏軍。諷四阿含經滿十萬偈阿毘達摩二萬餘偈。又乃隨師詣迦溼蜜。至年二十具足律儀。諷薩婆多近四萬偈及俱舍論偈二萬八千并大婆沙。兼受其義。七年此國學習小乘。至二十三詣中天竺那蘭陀寺。受大乘唯識瑜伽中邊等論及聲明論。學與金剛經因明醫明工律論等。並依智護進友智友三大論師。時乃遊從雙林八塔。往來瞻禮一十八年。時聞南天尚持明藏。遂便往詣諮稟未聞。有灌頂師厥名法稱。受瑜伽教入曼荼羅。三密護身五部契印。如是承奉住經一年。諷滿三千五百餘偈。甞聞支那大國。文殊在中。東赴大唐誓傳佛教。汎海東邁架險乘航。垂至廣州風飄却返。至執師子國之東隅。又集資糧堅修船舶。備歷南海路次國中建中二年垂至廣府風吹舶破平沒數船。始從五更洎于日出。或漂或溺賴遇順風。所持資財梵夾經論。遭此厄難不知所之。及至海壖已在岸上於白沙內大竹筒中。宛若有神歎未曾有。知大乘理趣六波羅蜜經與大唐國中根緣熟矣。東行半月方達廣州。洎建中三年屆于上國矣。至貞元二祀訪見鄉親。神策正將羅好心即般若三藏舅氏之子也。悲喜相慰將至家中。用展親親延留供養。好心既信重三寶請譯佛經。乃與大秦寺波斯僧景淨依胡本。六波羅蜜經譯成七卷。時為般若不閑胡語復未解唐言。景淨不識梵文復未明釋教。雖稱傳譯未獲半珠。圖竊虛名匪為福利。錄表聞奏意望流行。聖上濬哲文明允恭釋典。察其所譯理昧詞疎。且夫釋氏伽藍大秦僧寺。居止既別行法全乖。景淨應傳彌尸訶教。沙門釋子弘闡佛經。欲使教法區分人無濫涉。正邪異類涇渭殊流。若網在綱有條不紊。天人攸仰四眾知歸。分命有司乃下制曰。中書門下牒。王希遷牒奉勅釋教深微。道俗虔敬。皆因梵本法被中華。宜令王希遷與所司精選有道行僧。就西明寺重更翻譯訖聞奏。牒至准勅故牒。貞元四年四月十九日牒。及牒祠部准勅亦然。傳牒京城諸寺。大德罽賓國三藏沙門般若宣釋梵本翰林待詔。光宅寺沙門利言譯梵語。西明寺沙門圓照筆受。資聖寺沙門道液。西明寺沙門良秀。莊嚴寺沙門圓照並潤文。慈恩寺沙門應真。醴泉寺沙門超悟。光宅寺沙門道岸。西明寺沙門辯空並同證義。自六月八日欲剏經題。勅西街功德使兼句當右神策軍使營幕使元從興元元從鎮軍大將軍行右監門衛將軍知內侍省事上柱國太原懸開國伯王希遷。親奉綸言。與奉天定難功臣驃騎大將軍行右神策軍大將軍知軍事檢校工部尚書兼御史太夫上柱國武都郡王孟涉寶應功臣元從驃騎。大將軍行右神策軍大將軍知軍事兼御史中丞上柱國靜戎郡王食實封五十戶馬有麟等。送梵本經至西明寺翻譯。恩錢一百千茶三十釧香一大合以充譯經院供養。開題名曰大乘理趣六波羅蜜多經也。其文十卷品十亦然。至八月六日本使奉宣勅旨。茶五十釧香一大合賜譯經院。至宜領取。秋涼敬問。諸大德各得平安好在。又至二十四日翰林使張孝順奉宣勅旨。翰林院待詔官等宜命。每月假日兩度於西明寺禮謁翻經僧利言等。事了日停。至二十九日翰林學士左敬騎常侍歸崇敬金部郎中吳通微水部郎中徐岱京兆醴泉懸承王丕等同來瞻禮。洎九月二十日待詔徐承嗣郭紹楊絢楊季炎等二十餘人設供觀譯十月中旬譯文周畢。十一月十五日繕寫復終。二十八日錄表進上。翻經大德西明寺主賜紫沙門良秀等言。伏以大雲含潤唯佛力之弘。玄穹造物惟帝功之大。伏惟陛下。德備三靈威加萬寓。人歸壽域道濟福城。特降聖慈載敷像教。釋門覩惟新之運。緇侶荷再造之恩。良秀等誠歡誠喜。昨奉今年四月十九日恩勅翻譯六波羅蜜經。令精選有道行僧就西明寺翻譯訖聞奏者。良秀與梵僧般若法師道液超悟等十人。恭尋梵字對譯唐言。理奧必窮文深悉究。品章有敘音韻無遺。價類懸金聲敷琢玉。僧目作禮歡喜遍身。得逢聖朝重覩佛日。凡譯梵本九千五百頌。共一十品編成十卷。豈惟摩騰入漢爰啟金函。羅什歸秦方翻玉軸。以今況古實邁前修。竊以教迹尊崇法音祕密。陛下蘊如來護念之慈。當國王付囑之地。光揚聖義簡在天心。特乞殊恩。為此經製序并宣附開元目錄。庶使人天迴向。拂輝日月之光。龍象禪林。獨降雲雨之霈。昔日太宗述聖教之序。玄宗注般若之經。皆炳煥天文發揮帝籍。其新譯大乘理趣六波羅蜜多經謹隨表進。陛下嗣祖宗之休烈。滋福壽之耿光。上知成佛之因。下念從人之請。僧徒何幸曲望殊私。塵黷扆旒載深兢惕。無任荷恩之至。謹詣光順門奉表陳請以聞。沙門良秀等誠歡誠恐謹言。帝省經表令功德使王希遷奉宣勅旨。語諸大德師等。自夏徂冬翻譯經誥功既云畢。慶慰良多。亦大婁羅想勞心也。冬寒敬問。師等各得平安好。又宣恩旨語諸大德。此有少許絹及衣物各賜師等。且於右銀臺門待進止。至宜領取。時西明寺翻經大德沙門良秀等。請於西明寺為國設無遮大齋慶經。右奉今年四月十九日聖恩。就西明寺翻譯六波羅蜜多經。伏以慈雲普潤佛日載揚。蠢動之情。欣感交慮。釋門道廣。緇侶力微。皇鑒曲臨。鴻私難答。請以十二月一日奉為國設無遮大齋。嚴肅道場。燃燈萬盞。轉誦仁王護國般若等經。庶藉勝因。上資聖壽。空披誠於塵露。實有荷於乾坤。不勝懇欵之至。謹詣光順門陳請以聞。如天恩允許請降墨勅依貞元四年十一月二十八日譯經大德西明寺主賜紫沙門良秀等狀進。又宣勅旨賜般若法師絹一百匹冬衣一副。餘之十人各五十匹衣一副。撿校二人各三十匹衣一副。以充䞋焉。三藏表謝。沙門般若言。伏以生自罽賓。十四離鄉。南遊天竺聞所未悟。二十餘年巡禮聖蹤雙林八塔。大小乘學誓報四恩。遠慕支那每思上達無由進獻。昨因表兄右神策軍十將新平郡王羅好心身參戎衛。遂與奏聞得徹聖聽。實為多幸。陛下崇教信受大乘。命以緇徒許令翻譯。微僧至願斯以為終。誓奉精修上資皇祚。謹詣光順門奉表陳謝以聞。沙門般若誠惶誠恐謹言。皇帝批曰。師夙詣澄源早觀祕藏。周遊西土歷訪大乘。得心地之遺言。是如來之妙行。期於宣布以廣玄門。遠負經文來傳中夏。經途萬里克達京師。載揚羅什之風。重繼摩騰之迹。眷言精懇朕甚嘉奇。爰命道流俾加翻譯。庶茲上法永以流行。省視表章煩有陳謝。同日譯經施主三藏表兄右神策馬軍十將奉天定難功臣開府儀同三司撿校太子詹事上柱國新平郡王臣羅好心。上表謝曰。臣好心言。表弟罽賓國沙門僧般若。先進大乘理趣梵夾六波羅蜜經。伏奉今年四月十九日勅。宜令王希遷精選有道行僧。於西明寺翻譯今經。帙已終者。臣好心誠歡誠喜頓首頓首。臣聞周星隱輝漢夢馳光。始知靈瑞而感人。必委明王而導化。是以再邀龍樹重闡真宗。伏惟皇帝陛下。澤覃中外恩被生靈。聲教遠通無為而理。微臣表弟十四離鄉。志慕緇流跡親僧侶。昨所進經本稽梵夾大乘理趣曰六波羅蜜。陛下信崇特令翻譯。功勤靡輟今帙告終。特賜幡花又令重進。微僧為幸驚寵伏深。臣家西蕃得居中國。名參戎禁榮及私門。父子相歡實慚天地。僧人何德更蒙。委曲洪私願為修持福資皇祚臣之多幸。誓死答恩載喜載歡。無任抃躍之至。謹詣光順門奉表陳奏以聞。臣好心誠惶誠恐頓首頓首謹言。皇帝批曰。卿之表弟早悟大乘。遠自西方來進上國。宣六根之奧義。演雙樹之微言。念以精誠所宜欽重。是令翻譯俾可流行。卿夙茂忠功職司禁衛。省覽表疏具見乃懷所謝知。洎十二月二日將軍王希遷宣奉勅醴泉寺僧思惟院。宜與罽賓國進梵本六波羅蜜僧般若安置。又至二十三日勅。右神策軍判官內謁者監馮國清宣送罽賓國僧般若院八尺床三張各夾帖及席褐官絕縟。白禪氈。白副手巾二枚。銅水瓶一。鐵鍋二枚。三斗釜一口。白瓷椀十枚。茶瓶一枚。蒲團一枚。新茶二十串。并茶碾子一副。於進經日先奉恩旨。令再譯六波羅蜜經中真言契印法門。唐梵相對進來者。至五年二月四日繕寫畢功。與沙門良秀等進上。勅賜茶三十串。復以西明寺沙門圓照。於翻譯時承旨筆受。經中讚佛節節之中皆有八萬四千六百六十三種那羅延力。雖見此說未識其由。因請般若三藏法師翻茲祕典。名曰佛說大花嚴長者問佛那羅延力經。宣布譯語筆受潤文及證義。沙門並同六波羅蜜經更無增減。即貞元四年二月十五日繕寫功畢。纔一紙餘。時為修疏忩遽未得上聞。謹具委由勅編入。洎六年七月二十五日勅賜三藏名號及紫袈裟。勅罽賓國進梵夾六波羅蜜經。沙門般若宜賜名般若三藏仍賜紫衣。復有千福寺講論大德沙門智柔。戒行精苦好樂大乘。傳花嚴經及大佛頂。又常諷味般若心經。此經羅什翻譯名曰大明呪經。玄奘法師當往西方臨發之時神人授與。路經砂磧險難之中。至心諷持災障遠離。是大神呪。斯言不虛。後得梵夾譯出無異。唯少序分及後流通。次於開元末年法月三藏復譯此經。二文並有。今遇般若三藏甲具有此。則與法月經同本異譯也。誠心懇請重出真文。未及參詳三藏出使。八月十一日證義潤文繕寫功畢。修表進上意願流行。沙門智柔言。伏以聖智宏深藉弘演而彌廣。真源妙極假言象而方傳。斯乃眾聖師宗群經本母。曩者沙門玄奘已譯流行雖義滿無遺然文虧首。從昨遇罽賓國僧般若親覩梵文。固請傳通重加贊翼。始知鷲巖精舍實啟金言。諷者除疑真風更遠。伏惟陛下。親承佛囑善無不從。道洽生靈人無不化。智柔不揆庸淺輒獻愚誠。冀補皇風願資聖壽。伏乞俯垂天監覽此金文。如或可從伏請頒示中外。則一切迷生永劫幸甚。不任罄竭丹誠之至。謹附表陳進以聞。沙門智柔。貞元六年八月十一日千福寺御注金剛經寶幢院撿校功德沙門智柔表進。皇帝批曰。

般若心經大乘祕旨。頃者玄奘譯翻字義已周。其於首從或未詳備近因罽賓國僧般若來至中華。傳此遺文足相翼贊。師所陳請深為允愜。今依來奏用廣真經。

大方廣佛花嚴經一部四十卷

右一部四十卷其本見在。

昔漢明帝金人入夢。出使求佛法於西方。今我皇聖化感通。南天竺王獻梵經於上國。雖代有今古。而信重無殊。論其感通不可同年語也。伏惟皇帝威加北狄。澤被東夷。南及八蠻。西洎天竺有覺德行四國順之。詩之所言即其事也。故獻經願文曰。南天竺烏茶國深信最勝善逝法者。修行最勝大乘行者。吉祥自在作清淨師子王。上獻摩訶支那大唐國大吉祥天子大自在師子王中大王手自書寫。大方廣佛花嚴經百千偈中所說善財童子親近承事佛剎極微塵數善知識行中五十五聖者善知識入不思議解脫境界普賢行願品。謹奉進上。伏願大國聖王福聚高大超須彌山。智慧深廣過四大海。十方國土通為一家。書此經功德。願集彼無量福聚。等虛空界一切世界海無盡眾生界一切皆如善財童子。得佛正見具足智慧。見不思議真善知識咸生歡喜。得佛廣大普光明照離諸貪著。成就無垢普賢菩薩最勝行願。伏願書此大乘經典進奉功德。慈氏如來成佛之時。龍花會中早得奉覲。大聖天王獲宿命智。瞻見便識同受佛記。盡虛空遍法界。廣度未來一切眾生速得成佛。伏准大唐西域記第十云。烏茶國周七千餘里。國大都城二十餘里。土地膏膄穀稼茂盛。凡諸菓實頗大。諸國異草名花難以稱述。氣序溫暑風俗獷烈。人貌魁梧容色黧。黮言辭風諷異中印度。好學不倦多信佛法。伽藍百餘僧徒萬餘人。並皆習學大乘法教。天祠五十所異道雜居。諸窣覩波凡十餘所。並是如來說法之處。無憂王之所建也。國東南境臨大海濱有折利但羅城(唐言登行)周二十餘里。入海商人遠方旅客。往來中止之路也。其城堅峻多諸奇寶。城外隣次有五伽藍。臺閣崇高尊像工麗。南去僧伽(上)羅國(唐言執師子國)二萬餘里。靜夜遙望見彼國佛牙窣覩波上寶珠光明離離然如明炬之懸燭也。今此花嚴梵夾自彼烏茶國主手。自書寫乘航架海發使獻來。是知法王御曆不貴異貨珠珍。信重大乘以佛法僧而為上寶。斯乃拯拔淪溺能證菩提。以貞元十一年歲次乙亥十一月八日。屆于長安進奉明主。帝覽所奏深生信焉。文字既殊事須翻譯。般若三藏即其人焉。三藏法師者號般若。罽賓人也(梵首訛略正曰)迦濕畢試。大唐西域記第一云。迦畢試國周四千餘里。北背雪山三垂黑嶺。國大都城周十餘里。宜穀麥多果木。出善馬欝金香。異方奇貨多聚此國。氣序風寒人性暴獷。言辭鄙褻婚姻雜亂。大同覩貨邏國。習俗語言風教頗異。服用㲲衣兼皮褐。貨用金錢銀錢及小銅錢。規矩摸樣異於中國。王剎利種也。有智略性勇烈。威攝隣境統十餘國。愛育百姓敬崇三寶。歲造丈八尺佛像。兼設無遮大會。周給貧窶惠施鰥寡。伽藍百餘所僧徒六千餘人。並多習學大乘法教。窣覩波僧伽藍。崇高弘敞廣博嚴淨。天祠數十所異道千餘人。或露形或塗灰。連絡髑髏以為冠鬘也。般若三藏生是國中。俗姓喬荅摩。或從母族姓羅氏矣。天假聰敏十四離鄉。從師北天冠年具戒。習有部律俱舍婆沙。次遊中天學五明論及大乘教。住那爛陀寺中。時復巡瞻八塔靈跡。如是習學一十八年。次詣南天烏茶王寺。習瑜伽教登灌頂壇。五部真言悉皆諮受。遠聞。曼殊大聖五髻童真。住清涼之五峯。息煩惱之炎熱。與萬菩薩眾保護大唐。乃航海梯山則持梵典。捐軀委命越度闍婆。建中未年屆于上國。貞元四祀奉詔翻傳六波羅蜜經。即其事也具如別紀。洎于六祀奉使北天。貞元八年還歸闕下。自惟宿願未終。大聖曼殊不遑瞻禮。思其本志焚灼其心。儻恩旨無違誓當親往。十年三月發趨清涼巡禮五臺至于秋首。十一年四月還至上都。洎十一月十八日。自南天竺烏茶國王。進奉大唐梵經兩夾。至于晦日勅下使司。令三藏法師與諸大德參詳題目譯名進來。三藏乃以梵語翻作胡音。沙門智真譯成漢語。以茲重譯狀上使司。梵本大方廣佛花嚴經總有六夾共有十萬偈。大唐已譯八十卷。當第二夾了。今南天竺國王所進當第三夾。有一萬六千七百偈。右件經當舊譯八十卷花嚴經第九會在室羅筏城說。罽賓國三藏沙門般若宣梵文。翰林供奉光宅寺沙門智真譯語。西明寺翻譯經沙門圓照筆受。使司得狀具以奏聞。上覽其由制令翻譯。頻使催迫無譯語人。訪知東都有善語者。三藏表狀伏請奏進。使司得狀具錄奏聞。天恩允從。下河南府留守杜亞給劵赴朝。起三月十二日發自東洛。洎二十七日達于上都至西明寺。使司奏聞。四月二日中使張朝進宣慰奉勅語僧廣濟師。遠赴闕庭跋涉途路。想甚勞止。夏熱比得平安好。其日謹附中使張朝進謝聞。伏奉聖旨乘問感懼。非常中使却還謹以附謝。臣奉進旨宣慰譯語僧廣濟。謹附臣奏。微僧特蒙聖慈慰問不勝感戴。謹附謝以聞。爾時諸德雲集共議翻經。既得其人須得依處。西明地遠來往艱難。應遂便宜取崇福寺。具狀申上使司奏聞。天恩不違中使宣付。十二年六月四日中使張庭絢宣奉勅。梵本經夾宜即翻譯訖進來。香三十五兩半茶五十斤賜譯經院供養。夏熱敬問。諸大德各得平安好。箋云。緬尋大聖設教西方。隨化根宜流布東夏　昔如來出代鹿苑轉於法輪圓寂雙林。結集畢鉢羅窟。自漢明馭寓法化此方。經晉魏周隋迄于今日。日月流邁向滿千年。未如我皇興建逾盛。後秦姚氏傳譯於草堂。聖上尊崇翻經於崇福。代有今古正統全殊。四國欽風萬方仰德。是日也爰剏經題名曰大方廣佛花嚴經卷第一入不思議解脫境界普賢行願品。至十四年二月二十四日進上。罽賓國三藏賜紫沙門般若宣梵文。東都天宮寺沙門廣濟譯語。西明寺賜紫沙門圓照筆受。保壽寺沙門智柔智通迴綴。成都府正覺寺沙門道弘章敬寺沙門鑒靈潤文。大覺寺沙門道章撿勘證義。千福寺沙門大通證禪義。大原府崇福寺沙門澄觀千福寺沙門靈邃詳定。專知官右神策軍散兵馬使衙前馬軍正將兼押衙特進行鄧州司法參軍臣南珍貢。右神策軍護軍中尉兼右街功德使元從興元元從雲麾將軍右監門衛將軍知內侍省事上柱國交城縣開國男食邑三百戶臣霍仙鳴。左神策軍護軍中尉兼左街功德使元從興元元從驃騎大將軍行左監門衛大將軍知內侍省事上柱國邠國公食邑三千戶臣竇文場等表。臣仙鳴言。伏見南天竺烏茶國王進花嚴經梵夾。恩旨令臣等句當罽賓國三藏沙門般若與京城大德僧靈邃等同翻譯者。今譯成四十卷。為一部義。與舊花嚴經第九會入法界品同譯。彼國語作此方言。玄關妙鍵廓然昭暢。道俗瞻仰稱讚如在會中。臣仙鳴等誠虔誠敬頓首頓首。臣聞。至教無言。非言無以通其旨。言惟導行。即行成而立言。故得定慧兩通語默俱化。伏惟皇帝陛下覆載恩廣道被無垠。睿思發明成乎玄德。斯實萬殊一貫三教同歸。仰彼蕃情慕化中國。深窮解脫之藏。掇貝葉於禪林。仍親手書更表虔至。梯航遠集未載記之。前聞非感通之冥契。豈能蹈滄波不測之險。越巨鯨吞食之災。遠盡九會圓明者歟。原其始則覺賢傳於晉。要其終則蕃王奉於今。七曜以之增輝。萬有欽其勝理。難可以智識之所能稱。至若作範垂訓體國安人。雖載祀綿長德澤深遠。未有中興之盛。華戎率服。制禮樂之本。啟靈聖之符。河清海晏。不獨為秦翻譯。僧靈邃等。妍精祕奧虔奉聖謩。為隷訓今約梵徵古。窮索微旨取證前修。豈惟格義九[跳-兆+(轍-車)]獨擅名哉謹盛之寶函嚴飾崇重。香花圍繞天人捧迎。共詣右銀臺門奉進。伏惟乾靈廣運。以子育為心爰念蒸人究津梁於覺路。臣仙鳴等偶逢昌曆得護真宗。監統無能。謬奉南宮之獻。恩深難報。空增戰越之誠。其經伏望宣付中外。庶福上資皇祚下祐群生。無任勤懇之至。謹奉表陳進以聞。臣仙鳴等。誠惶誠恐頓首頓首謹言。貞元十四年二月二十四日。右神策軍護軍中尉兼右街功德使元從興元元從雲麾將軍右監門衛將軍知內侍省事上柱國交城縣開國男食邑三百戶臣霍仙鳴等進。右神策軍護軍中尉兼左街功德使元從興元元從驃騎大將軍行右監門衛大將軍知內侍省事上柱國邠國公食邑三千戶臣竇文場同進。箋云。是日也上覽表章新經隨進。欻然雲收霧廊。聖日與朗日齊明。經卷適開。皇風與道風俱扇。韶光淑氣媚景暄和。喜色浮空蒼生叶慶。爰降中使高品馬侍詮。宣慰釋門。奉勅語三藏大德等。比翻譯大方廣佛花嚴經省勞也。今畢進奉深愜朕懷。春暖師等各得平安好。般若三藏奉表陳賀。罽賓國三藏寄住上都醴泉寺賜紫沙門般若言。伏奉恩旨令與京城大德靈邃等翻譯南天烏茶國王進花嚴經梵夾者。今譯成四十卷為一部。妙理發明精義弘闡。緇侶雲集士庶星繁。憶念盈衢稱讚難紀。沙門般若誠歡誠慶。伏惟皇帝陛下天姿自內聖訓柔遠。殊蕃異俗同歸化源。至教旁通玄德斯煥。遂乃烏茶王親扎梵夾恭進中朝。非睿感發於至理。車書一同豈越在滄溟流砂之外者而能格至哉。爰自東晉未如今之聖唐。美矣盛矣。雖漢明求月支之經不足儔也。所翻譯洞盡舊花嚴經九會入法界品義。詞微旨遠。取會理要[(阜-十+止)*責]開祕密之門。備窮解脫之藏。微增行業虛劣難究道源。譯教何能。空慚帝力。伏惟昌運無為哀以迷妄。將弘慈氏之真典。拯郡品於津梁。虔慶之誠伏增惶越。謹附右策軍護軍中尉兼右街功德。使霍仙鳴。謹奉表陳賀以聞。沙門般若誠惶誠恐謹言。皇帝批曰。梵旨深玄是資翻譯。法師閑承學業精識洞幽。通貝葉之微言。廣蓮花之淨戒。用和真教允副予懷。所賀知。當進經已受旨放還。至二十六日天降中使高品䄇仲良又宣進止。奉勅語三藏大德等。久在道場翻譯有勞也。今賜師等法服縑茶至宜領之。春暖各得平安好。賜般若三藏紫單夾官絁綾絹衣一副共六事茶二十串絹一百疋。僧圓照紫單夾官絁綾絹衣一副亦共六事。餘九人各褐單夾官絁綾絹衣一副各六事。十人各茶十串絹五十匹。僧等附表陳謝。三藏沙門般若等言。伏奉今月二十六日右街功德使霍仙鳴判官高品䄇仲良宣。賜批詔并法服茶絹等者。天降殊澤恩光曲臨。重布堯雲中興釋氏。凡在緇伍伏深慶躍。伏惟皇帝陛下。天生聖德雅尚無為。遊心聖謩日仄忘僊。鼓鐘宸極寰海。梵經斯至文教知歸。般若等識非澄什理昧生融。特沐恩私謬茲翻譯。聖德潛被部帙已終。陛下賜賚殊優以開獎勸。抃躍無地捧戴屏營。謹附右街功德使霍仙鳴奉表陳謝以聞。沙門般若等誠惶誠恐誠歡誠懼謹言。是日謝恩表入。僧等退歸喜大教流行。勝矣美矣。准十五年九月八日勅。編入貞元新定釋教目錄。

佛說十力經一卷

右一部一卷龜茲三藏沙門勿提提犀魚(唐言蓮花精進)於安西城西蓮花寺譯。

佛說迴向輪經一卷　三紙半
佛說十地經九卷　一百二十一紙

右二部十卷于闐三藏沙門尸羅達摩(唐言戒法)於北庭州龍興寺。宣譯梵文兼漢語譯。

右三部共十一卷其本見在。

右新譯十地經及迴向輪經十力經等者。即上都章敬寺沙門悟空。本名法界。因使罽賓於中天竺國之所得也。師以玄宗朝天寶十載辛卯之歲奉使罽賓。癸巳之年方達彼國。使還之日遘疾不瘳。後遂發心出家受戒。巡禮八塔至於中天。歷歲既多發願歸國。於舍利越魔三藏所受得梵本十地等經迴至安西住蓮花寺。有三藏沙門勿提提犀魚。請令譯出十力經一卷。又至北庭被節度使御史大夫楊襲古與龍興寺沙門大震等。請于闐三藏沙門尸羅達磨譯出迴向輪經一卷十地經九卷。至貞元六年二月來屆上都。左街功德使竇文場繕寫進奉訖。其本見在。准十五年十月二十三日勅。編入貞元新定釋教目錄。右從後漢逮至。

皇朝合一十九代。所出大小乘經律論并賢聖集傳。總二千四百一十五部。都合七千三百八十八卷。於中一千二百六十一部。都五千三百九十卷。見行入藏(其梁代曇陀羅譯文殊般若經般若部中已載寶積經中亦復編入故此一經錄中重載)據其實數但一千二百八十五部。五千四百二十卷。是見行數(其集傳中有七十七部四百五十八卷並是此方撰非梵本翻出)一千一百五十五部。二千三十卷。是闕本數。兩件見闕。合有二千四百一十五部。七千三百八卷(與前都數欠七部一十九卷。不同者其晉無垢眼譯毗尼序合入于誦。其蕭法意齊譯提婆達多品一卷及周武帝代志得譯普門品重偈誦一卷合入妙法蓮華中。其隋朝崛多譯銀主品囑累品共一卷合入金光明中。其涼代曇無讖四卷金光明。梁朝真諦七卷金光明周代崛多譯五卷金光明。隋沙門寶貴取前二本合成八卷。故上三經在刪繁錄中加此七部一十九卷還與都數狀同一無欠少)。

貞元新定釋教目錄卷第十七

貞元新定釋教目錄卷第十八

西京西明寺三藏沙門圓照撰

總集群經錄上之十八

敘列古今諸家目錄之一

古經錄一卷

右尋諸舊錄。多稱為古錄。似是秦始皇時釋利防等所齎經錄。

舊經錄一卷

右似是前漢劉向校書。天閣往往見有佛經。即謂古藏經錄。謂孔壁所藏。或秦王焚書。人中所藏者。

漢時佛經目錄一卷

右似是明帝時迦葉摩騰創譯四十二章經因即撰錄。

朱士行漢錄一卷

右曹魏時頴川沙門朱士行。於洛陽講道行經因著其錄。後往西域求經。於彼而卒。

眾經錄一卷

右西晉武帝代長安青門外大寺西域沙門竺法護翻譯眾經因出其錄。

眾經錄一卷

右西晉懷帝代永嘉中清信士聶道真稟受護公之筆匠也。後自翻經因出其錄。

趙錄一卷

右似是二趙時諸錄遙注未知姓氏。

綜理眾經目錄一卷

右苻秦代沙門釋道安所撰。自前諸錄但列經名。至於品類時代。蓋闕而不紀。後人披覽莫測根由。安乃總集名題表其時代詮品新舊。定其製作。眾經有據。自此而明。在後群錄資而增廣。是知高懷獨悟。足以垂範後昆。所撰之文。見僧祐錄。

二秦錄一卷

右後秦姚興弘始年長安沙門釋僧叡所撰。叡即安之弟子。神用通朗思力標舉。參譯什門多有撰緝。

眾經錄四卷　魏世錄　吳世錄　晉世錄　河西錄

右東晉廬山東林寺遠公弟子釋道流創撰。未就而卒。同學竺道祖續而成之。

經論都錄一卷　別錄一卷

右東晉成帝豫章山沙門支敏度撰。其人總校古今群經。故撰都錄。敏度又撰別錄一部。

眾經目錄二卷

右簫齊武帝時沙門釋王宗撰見梁三藏記。

釋彌充錄一卷(南齊揚都人或云弘充未詳孰是)
釋道慧宋齊錄一卷(南齊)
釋道憑錄一卷(北齊)
釋正度錄一卷
王車騎錄一卷
始興錄一卷(未詳撰者亦云南錄)
廬山錄一卷
岑號錄一卷
菩提留支錄一卷(元魏洛京永寧寺天竺沙門也)
華林佛殿眾經目錄四卷(梁天監十四年勒沙門僧紹撰)
隋沙門釋靈裕譯經錄一卷(此房錄中無隋字)
眾經都錄八卷(似是總合諸家未詳作者)

已前諸錄二十五家。長房內典二錄云。上件諸錄。撿傳記有之。未見其本。故列名而已。

眾經別錄二卷(本詳作者言似宋時總分十例具如後列)

大乘經錄一卷(三百七十部七百七十九卷)

三乘通教錄第二(五十一部九十七卷)

三乘中大乘錄第三(一十七部二十八卷)

右上三錄總四百三十八部。九百一十四卷。

小乘經錄第四(四百三十六部六百一十卷)

第五篇目本闕(此闕本錄不顯部應散在諸錄中故耳)

大小乘不判錄第六(一百七十四部一百八十四卷)

疑經錄第七(一十七部二十卷)

律錄第八(一十二部一百九十五卷)

數錄第九(六部一百二十一卷)

論錄第十(六部一百五十二卷)

右下七卷錄。總六百五十一部。一千六百八十二卷。上下兩合有十篇。都一千八十九部。二千五百九十六卷。

(其下卷七錄部數勘同卷數少四百未詳所以)。

元魏眾經目錄(永熈年勅舍人李廓撰一卷)

大乘經目錄一(二百一十四部)

大乘論目錄二(二十九部)

大乘經子注目錄三(一十二部)

大乘譯經論目錄四(一十三部)

大乘經律目錄五(六十九部)

小乘論目錄六(二部)

有目未得經目錄七(一十六部)

非真經目錄八(六十二部)

非真論目錄九(四部)

全非經愚人妄作錄十(一十一部)

都十件經律論真偽。四百二十七部。二千五十三卷。

梁代眾經目錄

眾經目錄卷第一(天監十七年勅沙門寶唱撰)

有譯人多卷一(大乘二百六十二部六百七十四卷)

無譯人多卷二(六十九部四百六十七卷)

有譯人一卷三(五部一十九卷)

無譯人一卷四(九十部九十卷)

眾經目錄卷第二(九十八部九十八卷)

有譯人多卷一(一十七部一百二十卷)

無譯人多卷二(五部一十七卷)

有譯人一卷三(五十部五十卷)

無譯人一卷四(二百一十三部二百一十三卷)

眾經目錄卷第三(三百十二部一千六百八十一卷)

先異譯經一(四十五部多卷二百七十九卷三十八部三十八卷)

禪經二(九部多卷三十八卷三十一部三十一卷)

戒律三(六十八部二百七十五卷)

疑經四(六十二部六十七卷)

注經五(四十部二百四十六卷)

數論六(三十一部三百六十七卷)

義記七(三十八部三百四十卷)

眾經目錄卷第四(一百二十九部九百八十五卷後部數勘欠五不同)

隨事別名一(一十三部四百一十三卷)

隨事共名二(三十五部四百七十卷)

譬喻三(一十五部三十六卷)

佛名四(一十四部一十九卷)

神呪五(四十七部四十七卷)

總四卷都二十件凡一千四百三十三部三千七百四十一卷。

高齊眾經目錄(武平年沙門統法上撰梵名達摩鬱多羅)一卷成

新造錄一(二百九十一部八百七十四卷)

修多羅錄二(一百七十九部三百三十卷)

毘尼錄三(一十九部二百五十六卷)

阿毘曇錄四(五十部四百二十一卷)

別錄第五(三十七部七十四卷)

眾經抄錄六(一百二十七部一百三十七卷)

集錄第七(三十三部一百四十七卷)

人作錄八(五十一部一百六卷)

都八件經律論真偽七百八十七部二千三百三十四卷。

此都數與前數勘欠十一卷。不同未詳所以。

從眾經別錄下四家目錄長房內典二錄具列篇題。今尋本未獲。但具存其目。

唐眾經目錄五卷(貞觀初普光寺沙門玄琬撰出內典錄)

右內典錄中引用云唐舊錄。未見其本。似取隋五卷眾經錄編新經入。餘者大同。

眾經目錄五卷(於隋錄內加奘譯餘皆無異)　大唐大敬寺沙門靜秦撰

右從古錄已下三十一家諸錄之中。雖皆備述欲尋其本難可備焉。且列名題知其有據(撰錄者曰又如長房錄中引一乘寺藏錄周錄之中引真寂寺錄義善寺錄法寺錄上之五錄但引其名不言卷數又有陳朝大乘寺藏錄四卷並不知何人製作似是當寺藏經略記由委既局寺名為錄未可通行故敘錄次闕而不載)。

梁出三藏記集一十五卷

其序略云。祐以庸淺豫憑法門。翹仰玄風誓弘大化。每至昏曉諷持。秋夏講說未嘗。不心馳菴園影躍靈鷲。於是牽課羸志㳂波。討源綴其所聞。名曰出三藏記集。一撰緣記。二詮名錄。三總經序。四述列傳緣記。撰則原始之本克昭名錄詮則。年代之目不墜經序。總則勝集之時足徵列傳。述則伊人之風可見。並鑽柝內經研鏡外籍。云云。

出三藏記集卷第一(第一卷撰緣記第二至第五詮名錄第六至十二總經序第十三至第十五述列傳)

集三藏緣記第一(出大智度論)

十誦律五百羅漢出三藏記第二

菩薩處胎經出八藏記第三

胡漢譯經文字音義同異記第四(應云梵漢)

前後出經異記第五

出三藏記集卷第二

新集撰出經律論錄第一

新集條解異出經錄第二

新集表序四部律錄第三

出三藏記集卷第三

新集安公古異經錄第一(九十二部九十二卷)

新集安公失譯經錄第二(一百四十二部二百四十七卷)

新集安公涼土異經錄第三(五十九部七十九卷)

新集安公關中異經錄第四(二十四部三十四卷)

新集律分為五部記錄第五(出毘婆沙)

新集律分為十八部記錄第六

新集律來漢地四部記錄第七

出三藏記集卷第四

新集續撰失譯雜經錄第一(一千三百六部一千五百七十卷)

出三藏記集卷第五

新集抄經錄第一(四十六部三百五十二卷)

新集安公疑經錄第二(二十六部三十卷)

新集疑經偽撰雜錄第三(三十部二十六卷)

新集安公注經及新經志錄第四(四十八部二百五十九卷)

小乘迷學竺法度造異儀記第五

長安叡法師喻疑第六

出三藏記集卷第六(四十一章經序等十首)

出三藏記集卷第七(道行經等序二十首)

出三藏記集卷第八(般若鈔經序等一十九首)

出三藏記集卷第九(華嚴經記等二十四首)

出三藏記集卷第十(道地經序等二十一首)

出三藏記集卷第十一(中論序等一十六首)

出三藏記集卷第十二(雜記敘錄十首)

出三藏記集卷第十三(安世高傳等十三)

出三藏記集卷第十四(鳩摩羅什傳等十)

出三藏記集卷第十五(白法祖傳等十)

(撰錄者曰。祐錄所撰條例可觀。若細尋求非無乖失只如第一卷前出經異記中云。舊經怛薩阿竭阿羅訶三耶三佛。新經阿耨多羅三藐三菩提者。一誤。若新舊相對。應云舊經怛薩阿竭阿羅訶三耶三佛。新經多陀阿伽度阿羅訶三藐三佛陀。舊經阿耨多羅三耶三菩。新經阿耨多羅三藐三菩提。二義全殊。不可交互。又如曇摩羅剎與竺法護乃是一人。曇摩云法。羅剎言護。分為二人。二誤。異出經論錄中但名目相似。即云重譯。而不細料簡。大小混雜。三誤。以舊灌頂藥師為宋朝惠簡抄撰編凝偽錄。四誤。又集序分之中與前譯人時有差互不細相比對。五誤。比諸眾作乖謬全尠此亦璠璵之一玷也)。

隋眾經目錄七卷(一卷總錄開皇十四年勅翻經所法經等二十大德撰)

大乘修多羅藏錄一(六分合七百八十四部一千七百一十八卷)

眾經一譯分(合一百三十三部四百二十一卷)

眾經異譯分(合一百九十五部五百三十二卷)

眾經失譯分(合一百三十四部二百七十五卷)

眾經別生分(合二百二十一部二百六十四卷)

眾經疑惑分(合二十一部三十卷)

眾經偽妄分(合八十部一百九十六卷)

小乘修多羅藏錄二(六分合八百四十二部算得四十五部一千三百一卷算得三百四卷)

眾經一譯分(合七十二部二百九十二卷)

眾經異譯分(合一百部三百七十卷)

眾經失譯分(合二百五十部二百七十二卷)

眾經別生分(合三百四十一部三百四十六卷)

眾經疑惑分(合二十九部三十一卷)

眾經偽妄分(合五十三部九十三卷)

大乘毘尼藏錄三(六分合五十部八十二卷)

眾律一譯分(合十二部三十二卷)

眾律異譯分(合七部七卷)

眾律失譯分(合一十二部一十四卷)

眾律別生分(合一十六部一十六卷)

眾律疑惑分(合一部二卷)

眾律偽妄分(合二部一十一卷)

小乘毘尼藏錄四(六分合六十三部三百八十一卷)

眾律一譯分(合一十五部一百九十八卷)

眾律異譯分(合八部一百二十六卷)

眾律失譯分(合二十九部四十五卷)

眾律別生分(合三部三卷)

眾律疑惑分(合六部六卷)

眾律偽妄分(合二部三卷)

大乘阿毘曇藏五(六分合六十八部二百八十一卷)

眾論一譯分(合四十二部二百六卷)

眾論異譯分(合八部五十二卷)

眾論失譯分(合一部二卷)

眾論別生分(合一十五部一十九卷)

眾論疑惑分(合一部一卷)

眾論偽妄分(合一部一卷)

小乘阿毘曇藏六(六分合一百一十六部四百八十二卷)

眾論一譯分(合一十四部二百七十六卷)

眾論異譯分(合八部六十六卷)

眾論失譯分(合五部二十二卷)

眾論別生分(合八十六部一百七卷)

眾論疑惑分(合一部一卷)

眾論偽妄分(合二部一十卷)

佛滅度後抄集錄七(二分合一百四十四部六百二十七卷)

西域賢聖抄集分(合四十八部一百一十九卷)

此方諸德抄集分(合九十六部五百八卷)

佛滅度後傳記錄八(二分合三十三部三十卷)

西域賢聖傳記分(合一十三部一百五十五卷)

此方諸德傳記分(合五十五部一百五十五卷)

佛滅度後著述錄九(二分合一百一十九部一百三十四卷)

西域聖賢著述分(合一十五部一十九卷)

此方諸德著述分(合一百四部一百一十五卷)

右九錄合二千二百五十七部五千三百一十卷(算得二千二百五十四部五千一百九十一卷細勘別緣部卷復與總錄不同)。

分為六卷總錄第七合為十卷。

(撰錄者曰。余撿尋此餘非無差錯。即加曇摩羅剎晉言法護。總是一人。錄中分二。云出須真天子經二卷編為重譯。不識梵晉之言。一誤也。如律二十二明了論。總是一經錄中分為二部。律二十二卷編在律中。明了論一卷在於論錄。一經之題分二錄上。二誤。其律二十二乃是明了論半題今云二十二卷。誤之甚也。真諦譯十二卷者。二本不殊。在其二部。而言重譯。三誤也。以仁王經起信論等編在疑四誤也。不能備陳略述如此)。

隋開皇三寶錄一十五卷(內題云歷代三寶紀)開皇十七年興善寺翻經學士成都費長房撰

歷代三寶紀第一(帝年上周秦)。

從周莊王代十年甲午。至秦始皇帝子子嬰甲午年。凡二十六主四百八十一載。

歷代三寶紀第二(帝年次前漢新室後漢)。

從前漢高帝元年乙未。至後漢獻帝建安二十四年己亥。凡二十六君四百一十五載。

歷代三寶紀第三(帝年下魏晉宋齊梁周錄)。

從魏文帝黃初元年庚子。至隋開皇十七年丁巳。凡四十主三百七十八載。

歷代三寶紀第四　譯經　後漢。

右從明帝永平十年丁卯。至獻帝末年歷一十一主一百五十二年。華戎道俗十有二人并古失譯。合出經律三百三十四部四百一十六卷。

歷代三寶紀第五　譯經　魏吳。

右魏吳兩代道俗十人所出經律羯磨并舊失譯。合三百一十二部四百八十二卷。

歷代三寶紀第六　譯經　西晉。

右西晉代華戎道俗十有三人并前失譯諸經戒等。合四百五十一部七百一十七卷。

歷代三寶紀第七　譯經　東晉。

右東晉代華戎道俗二十七人而所出經并舊失譯。合二百六十三部五百八十五卷。

歷代三寶紀第八(譯經姚秦符秦)。

右二秦之代華戎釋種一十六人。合出經論傳等一百六十四部九百四卷。

歷代三寶紀第九(譯經西秦北涼元魏高齊陳代)。

右五代緇素共二十七人所出三藏記錄等并及失譯。合二百三部八百五十五卷。

歷代三寶紀第十　譯經　宋。

右宋代華戎道俗二十三人。出經律論及傳錄等。凡二百一十部四百九十卷。

歷代三寶紀第十一　譯經　齊梁周。

右三代緇素共五十一人。出經律論及傳錄等。一百六十二部一千三百三十六卷。

歷代三寶紀第十二　譯經　大隋。

右隋代華戎緇素十有九人所翻新文。及新舊本論傳法式。合七十五部四百六十二卷。

歷代三寶紀第十三(大乘錄入藏目)五百五十一部一千五百八十六卷。

修多羅有譯一(二百三十四部八百八十五卷)

修多羅失譯二(二百三十五部四百二卷)

毘尼有譯三(一十九部四十卷)

毘尼失譯四(一十二部一十四卷)

阿毘曇有譯五(四十九部二百三十八卷)

阿毘曇失譯六(二部七卷)

歷代三寶紀第十四(小乘錄入藏目)五百二十五部一千七百三十九卷(錄云七百一十二卷者誤)。

修多羅有譯一(一百八部五百二十七卷)

修多羅失譯二(三百一十六部四百八十二卷)

毘尼有譯三(三十九部二百八十五卷)

毘尼失譯四(三十一部六十七卷)

阿毘曇有譯五(三十一部三百五十一卷)

阿毘曇失譯六(一十部二十七卷)

開皇三寶錄總目一卷(內典錄云房錄所出經律論傳總二千一百四十六部六千二百三十五卷非入藏數算得七十四部三十七卷與內典不同)

右兼總目共成一十五卷(其第十三十四大小乘入藏一千七十六部三千三百二十五卷房錄本數三千二百九十二卷者計數錯也)。

內典錄云。房所撰者入藏之中。凡互相謬。得在繁富。未可覆通。非無憑准。未可偏削(撰錄者曰。余撿長房入藏錄中。事實雜謬。其闕本疑偽皆編入藏。竊為不可。又如大乘錄中賢劫經。賢劫三昧經。此是一經兩名。今存二部。一誤。須菩提品及長天子經須真天子問四事經亦一經兩名重載二部。三誤。象步經即無所希望經異名各存四誤。菩提無所行經即文殊問菩提經。異名存其二本。五誤。以僧佉外道入大乘中。六誤。小乘錄中達摩多羅禪經與不淨觀禪德總是一經。其不淨觀約法為名達摩多羅。就人立稱二部俱存。七誤。十誦律六十一卷。十誦律五十九卷。二本不殊。其六十一卷者卑摩羅叉加毘尼序置之於後。餘並無異。今云重譯。二本俱存。八誤。律二十二在於律中。明了論在於論錄。一題分二。九誤。其律二十二乃是明了論之半題。今存律二十二卷。誤中重誤也。眾事分阿毘曇論代錄之中即言宋朝求那跋陀羅共菩提耶舍譯。入藏之內則言失源。前後差違。十誤。餘者存錄。不能繁敘)。

隋眾經目錄五卷(仁壽二年勅請興善寺大德與翻經沙門及學士等撰)

都合二千一百九部(五千五十九卷)。

單本(原來一本更無別翻)合三百七十部一千七百八十六卷。

右第一卷。

重翻(本是一經或有二翻者乃至六重翻者)合二百七十七部五百八十三卷。

賢聖集傳(賢聖所撰翻譯有原)合四十一部一百六十四卷。

右第二卷(已前二卷三分合六百八十八部二千五百三十三卷入藏見錄)。

別生(於本部內抄出別行)合八百一十部一千二百八十八卷。

右第三卷。

疑偽(名雖似正義涉人造)合二百九部四百九十一卷。

右第四卷。

闕本(舊錄有目而無經本)合四百二部七百四十七卷(請訪)。

右第五卷。

其序略云。別生疑偽不須抄寫。已外三分入藏所收。至如法寶集之流。淨住子之類還同略抄例入別生。餘有僧傳等詞參文史體非淳正。事雖可尋義無在錄。內典錄云。即今京輦通寫盛行。直列經名仍銓傳譯。所略過半未足尋之(撰錄者曰。余撿尋此錄。非無差謬。只如弘道廣顯三昧經與阿耨達龍王經。此是一經兩名。俱云竺法護譯。存其兩本。一誤。又如普曜經八卷云西晉竺法護譯。闕本錄中復云普曜經八卷亦云竺法護譯。見闕俱載。二誤。又入藏中普曜經八卷即云單本。闕本錄中即云重譯。闕本前後差舛。三誤。真諦所譯攝大乘論十二卷者與十五卷者。卷雖增減文則不殊。今二本俱存。四誤。彌沙塞羯磨闕本錄中前後重載。五誤。以隨願往生經遺意論等編為疑偽。六誤。餘在錄中。不能備記)。

大唐內傳錄十卷(麟德元年甲子西明寺沙門釋道宣撰)

歷代眾經傳譯所從錄第一(謂代別出經及人述作無非通法並入經收故隨經出)。

後漢朝傳譯道俗十二人所出經律等(三百三十四部四百一十六卷失譯經一百二部一百四十八卷)。

後漢朝傳譯僧六人所出經律等(一十三部二十五卷)南吳孫氏傳譯道俗四人所出經傳等(一百四十八部一百九十五卷失譯經一百一十部二百九十二卷)。

西晉朝傳譯道俗一十三人所出經戒等(四百四十六部七百一十三卷失譯經八部十五卷)。

東晉朝傳譯道俗二十七人所出經傳等(二百六十四部五百七十四卷失譯經五十部五十四卷)。

前秦苻氏傳譯僧八人所出經傳等(四十部二百三十九卷)。

西晉乞伏氏傳譯僧一人所出經等(一十五部二十二卷失譯經八部一十二卷)。

後秦姚氏傳譯僧八人所出經傳等(一百二十四部六百七十六卷)。

北涼沮渠氏傳譯道俗九人所出經傳(三十四部二百七十卷失譯經五部一十七卷)。

宋朝傳譯道俗二十四人所出經傳(二百一十七部五百三卷)。

前齊朝傳譯道俗二十人所出經傳(五十二部三百九十六卷)。

梁朝傳譯道俗二十一人所出經律傳等(八十九部九百三卷)。

後魏元氏傳譯道俗一十四人所出經論傳(八十八部二百九十八卷)。

後齊高氏傳譯道俗二人所出經(八部五十二卷)。

後周宇文氏傳譯道俗一十一人所出經論天文等(三十二部一百五卷)。

陳朝傳譯道俗三人所出經論傳疏等(五十四部二百五十一卷)。

隋朝傳譯道俗二十五人所出經論等(一百六部六百三十三卷)。

皇朝傳譯道俗等十有二人所出經論等。

都合一十八代所出眾經總有二千四百八十七部八十四百七十六卷(其第一卷初都數與第十卷中都數多少不同又與諸本對勘數亦少多差互未詳何者為正)。

已上一錄分為五卷(從第一至第五)。

歷代翻本單重人代存亡錄第二(謂前後異出人代不同又遭離亂道俗波迸今總計會故單重緣故敘莫知致傳失譯)。

大乘經單重譯本并譯有無錄(合三百八部　　一百五十二卷一千五百二十二紙)。

大乘律單重譯本并譯有無錄(合二十二部　三十四卷　四百六十二紙)。

大乘論單重譯本并譯有無錄(合七百二部　五百卷　九千二百二十紙)。

小乘經單重譯本并譯有無錄(合二百四部　五百四十四卷　七千六百七十四紙)。

小乘律本譯有無錄(合三十五部　二百七十四卷　五千八百一十二紙)。

小乘論單重譯本并譯有無錄(合三十三部　六百七十六卷　一萬二千一百七十七紙)。

賢聖集錄通大小乘(合四十七部　一百八十四卷　二千七百六十紙)。

右一錄分為第六第七二卷。

歷代眾經分大小乘入藏錄第三。

眾經律論傳合百一部(三千三百六十一卷　五萬六千一百七十紙　三百二十六帙)。

大乘經一譯一百四部(六百八十五卷　一萬一千四十三紙　六十六帙)。

大乘經重翻二百二部(四百九十七卷　七千二百九十紙　四十九帙)。

小乘經一譯一百八部(一百一十四卷　九百七十七紙)　六帙。

小乘律三十五部(二百七十四卷　五千八百一十三紙)　三十八帙。

大乘論七十四部　(五百二卷五十二帙)　九千百三十紙。

大乘論三十三部(六百七十六卷　一千一百七十七紙)　六十八帙。

賢聖集傳四十九部　(一百八十四卷　一千八百八紙)　一十八帙。

右一錄為第八卷(撰錄者曰尋此錄數與次前錄部卷有同者不同者同錄出大乘律此合入經中又單重交雜)。

歷代眾經舉要轉讀錄第四(謂轉讀尋翫務在要博繁本重義非曰被時故隨部撮與簡取通道自餘重本存而表暇)。

大乘經正本二百五十四部(七百九十五卷　一萬三千七十九紙)

大乘律本二十部(三十二卷　四百三十紙)大乘論本六十三部(四百四十五卷　八千一百一十五紙)

都合大乘經律論合三百三十七部(千二百六十七卷　二萬一千六百二十五紙)。

小乘經合一百一十八部(四百三十三卷　六千七百一十三紙)

小乘律合三十五部(一百七十四卷　五千七百一十八紙)

小乘論合二十九部(五百六十五卷　九千九百九十七紙)

都合小乘經律論合一百八十二部(一千二百五十二卷　二萬二千四百二十八紙)。

右一錄為第九卷。

歷代眾經有目闕本錄第五(謂統撿群經校本則無隨方別出未能通明今別題目訪之)。

歷代道俗述作注解錄第六(謂注述聖言用通未悟前已離顯未足申明今別題錄)。

歷代諸經支流陳化錄第七(謂別生諸經曲順時俗未通廣本且接初心一四句偈未可輕削故也)。

歷代所出疑偽經論錄第八(謂正法緣遠凡愚未達隨俗下化有[學*力]真宗若不標顯玉石斯濫)。

歷代眾經目始終序第九(謂經錄代出須識其源)。

歷代眾經應感興敬錄第十(謂經翻東夏應感徵祥而有蒙祐增信心故使傳持惟遠)。

右六錄合為第十卷(欲具委之恐繁故略)。

內典錄中宣律師云。余少沐法流五十餘載。宗匠成教軌範賢明。每值經詰德能無不目閱親謁。至於經部大錄欣悟良多。無論真偽思聞其異(云云)。故魏晉之後騰譯欝蒸。制錄討論居然非一。或以數列。或用名求。或憑時代。或寄參譯。各紀一隅。務存所見。斯並當時稽古識量修明。而綴撰筆削不至祥密者。非為才不足而智不周也(云)。

上集群目取訊僧傳等文勘閱詳定。便參祐房等錄。祐錄徵據文義可觀。然大小儡同三藏糅雜。抄集參正傳記亂經。拷撿始終莫能通決。房錄後出該瞻前聞。然三寶共部偽真淆亂。自餘諸錄胡可勝言。今余所撰望革前弊(撰錄者曰。宣公所撰。類例明審。實有可觀。作者之風見於茲矣。然少有差雜。未能盡善。述作之事。誠謂難哉。今略序數科以詳厥誤。非欲指陳臧否。實惟甄異是非。如人代存亡錄中。新小品等六經並云大品之同本者不然。義理雖通據會全異而言同本。一誤。菩薩浮行經與寶髻菩薩經俱云竺法護譯。此是一經兩名。存其二本。二誤。弘道廣顯三昧經與阿耨達龍王經亦是一經兩名。二本俱存。三誤。須彌藏經二卷。此是高齊耶舍所翻。前後重上。四誤。攝大乘論真諦譯者有十二卷本。有十五卷成者。二本俱存。五誤。般若鈔經大乘錄中及集傳內二處俱載。六誤。又如分乘入藏錄中。深密解脫經前後重上)。

(前與菩薩處胎經同帙後與解深密經同帙七誤以舊十輪經為單本新十輪經為重譯八誤以起世經為單本樓炭經為重譯九誤此類非一不能備)。

(舉如舉要轉讀錄中信力入印法門經雖是華嚴支類大部中無同於度世漸備等經。攝歸大部不為轉讀之數一不然也。諸部般若唯舉大品一經。放光等九部云重沓罕尋舉前以統大義斯盡玉華。後譯大般若者明佛一化有十六會得在供養難用常行。今謂不然。豈可以凡愚淺智而堰截法海乎。人性不同所樂各異。豈以自情好略令他同己見耶。般若大經轉讀極眾。佛記弘闡在東北方。而言難用常行。竊為未可。又小品大品據會全殊。一廢一興。二不然也。如須彌藏經等雖是大集別分大部中無攝而不行。理為未當。又須彌藏經前則攝歸大集後則別舉流行。前後差殊。三不然也。如樓炭經等攝入長含。起世一經別令轉讀。起世之與樓炭經。梵本何殊。一廢一興。四不然也。如安般守意與大安般無殊。此乃何緣二俱轉讀。五不然也。如十八部論與部異執梵本不殊。此復何緣俱令轉讀。六不然也。又云錄外有外道金七十論破外道涅槃論破外道四宗論未暇若闕者如金七十論外道所撰。非是佛法。除之可然。涅槃四宗同彼刪削。將為未可。此是內論。破於外宗。一例刪除。七不然也。又如人代存亡錄及舉要轉讀錄大乘錄中。三藏備見入藏錄中。大乘無律豈可前後俱有。中間獨無自為矛盾。八不然也。如上所列。非無乖舛。而云革弊。或所未然。差錯極多。卒難陳委。明達之輩。幸自詳焉)。

續大唐內典錄一卷(開元庚午歲西崇福寺沙門智昇撰)

歷代眾經傳譯所從錄(從麟德元年甲子至開元十八年庚午前錄未載今故錄之)。

大唐古今譯經圖紀四卷(大慈恩寺翻經沙門靖邁撰)

大慈恩寺翻經堂內壁畫古今翻譯圖變。靖邁因撰題之于壁。但略費長房錄。翻經之者紀之。餘撰集者不錄。逮至皇朝總成四卷。房所錯者此亦同然。更欲廣陳恐繁故止。

續古今譯經圖紀一卷(開元庚午歲西崇福寺沙門智昇撰)

從奘法師後至輪波迦羅前紀未載　今故續之。

大周刊定眾經目錄十五卷(天后天冊萬歲元年乙未勅東都佛授記寺沙門明佺等撰定)

大小乘經律論及賢聖集傳合三千六百一十六部八千六百四十一卷(其見定入藏流行部卷不在此數)。

大乘單譯經目卷第一(三百八十三部五百二十五卷)

大乘重譯經目之一卷第二(一千七十八部一千三百九十四卷)

大乘重譯經目之二卷第三(一百六十八部三百三十八卷)

大乘重譯經目之三卷第四(一百八十部四百二十一卷)

大乘重譯經目之四卷第五(一百六十八部三百六十五卷)

大乘律大乘論目卷第六(一百六十二部七百一十六卷)

小乘單譯經目卷第七(二百二十八部三百一十卷)

小乘單譯經目之一卷第八(三百七十一部八百四十二卷)

小乘重譯經目之二卷第九(二百七十九部三百八十一卷)

小乘律論賢聖集傳目卷第十(一百九十四部一千三百十一卷)

大小乘失譯經目卷第十一(三百七十七部五百八卷)

大小乘闕本經目卷第十二(四百七十八部六百七十七卷)

見定入藏流行目上卷第十三

見定入藏流行目下卷第十四

合大小乘三藏及賢聖集傳等八百七十四部四千二百五十三卷(上卷入藏大乘經律論五百六十三部二千五百三十二卷下卷小乘經律論及集傳二百九十九部一千六百二十卷)。

大乘經(四百六十二部一千九百六十三卷一百九十六帙)

大乘律(二十三部四十九卷五帙)

大乘論(八十八部五百二十卷五十一帙)

已上為入藏錄上卷。

小乘經(二百七部四百四十三卷四十四帙)

小乘律(三十五部二百六十卷二十八帙)

小乘論(三十六部七百四十卷七十三帙)

賢聖集傳二十一部(四十一卷四帙)

已上為入藏錄下卷(細算都部卷數與卷中數並差互不同未定本)。

偽經目錄一卷(二百二十八部四百一十九卷)

右兼偽經錄總一十五卷(撰錄者曰。當刊定此錄。法匠如林。德重名高。未能親覽。但指揮末學。令緝撰成之中間乖失。幾將太半。此乃委不得人過在於使能也。且如第十二卷闕本經數總四百七十八部六百七十七卷。前十一卷中以含有訖今通計此總成五千六百一十六部八千六百四十一卷者。此不然也。妄增部卷推實即無。諸餘交雜。難可備記。刪繁錄中已述多少。更欲細委。恐繁故止)。

貞元新定釋教目錄卷第十八

貞元新定釋教目錄卷第二十

西京西明寺沙門圓照撰

別分乘藏下

就別錄中更分為七。

有譯有本錄第一(一千二百六十一部五千三百九十一卷)

有譯無本錄第二(一千一百五十五部二千三十卷)

支派別行錄第三(六百八十二部八百一十二卷)

刪略繁重錄第四(一百四十七部八百一十二卷)

補闕拾遺錄第五(四百六十九部一千四百一十四卷)

疑惑再詳錄第六(一十四部一十九卷)

偽妄亂真錄第七(三百九十三部一千四十一卷)

有譯有本錄第一之一

此有本錄中。復有二錄。初別分乘藏。二賢聖集傳。乘藏有二。

菩薩三藏錄第一(一百八部二千九百八十八卷)

聲聞三藏錄第二(三百三十七部一千八百九卷)

二聖賢傳記錄(一百一十二部五百九十三卷)

有譯有本錄中菩薩三藏第一之一

菩薩藏者。大乘所詮之教也。統論教主。則法身常在無滅無生。所詮之理。則方廣真如亡名離相。總乃三藏差異。別則一十二科。始乎發心終於十地。三明八解之說。六波四攝之名。如是科條名為此藏。始自漢明丁卯之歲。至我貞元庚辰之年。見流行者。總八百八部合二千九百八十八卷。二百六十七帙。大乘法藏總別條列。具如後列。

菩薩契經藏(六百八十二部二千四百卷)二百二十二帙

菩薩調伏藏(三十七部五十五卷)五帙

菩薩對法藏(九十九部五百二十卷)五十帙

大乘經重單合譯(五百五十四部二千九十卷)二百八十八帙

(尋諸舊錄皆以單譯為先。今此錄中以重譯者居首。所以然者重譯諸經文義備足名相揩定。所以摽初也。又舊譯中直名重譯。今改名重單合譯者。以大般若經九會單本。七會重譯。大寶積經二十會單本。二十九會重譯。直云重譯攝義不周。餘經例然。故名單重合譯也。又古譯經首皆無譯人時代年月浸遠尋討莫知。失譯之言寔由於此。今尋諸舊錄。參定是非。時代譯人具摽經首。失譯之者載之於錄。釋尊遺教終六萬之修齡矣)。

般若部(新舊譯本及支派經並編於此)

總二十一部(七百三十六卷七十三帙)。

(般若經建初者謂諸佛之母也舊錄之中編比無次今此錄中大小乘經皆以部類編為次第小乘諸律據本末而為備次大乘諸論以釋有經者為先集解義者列之於後小乘諸論據部次第發智為初六足居此毗婆沙等支派編末聖賢集傳內外兩分大夏神州東西有異欲使科條各別覽者易知)。

大般若波羅蜜多經六百卷　六十帙　大唐三藏玄奘於玉華宮寺譯。出翻經圖

右此經梵本都有二十萬頌。總四處十六會。唐言譯之成六百卷。重單合譯具列如左。

第一會王舍城鷲峯山說。

右新譯單本梵文一十三萬二千六百頌。唐譯成四百卷。七十九品。從第一卷至第四百。

第二(重會)王舍城鷲峯山說　第四譯。

右新譯重本梵文二萬五千頌。唐譯成七十八卷八十五品。與舊大品放光光讚般若同本異譯。從四百一卷至四百七十八。比於舊經闕無常啼等品。餘意大同。

第三(重會)王舍城鷲峯山說。

右新譯單本梵文一萬八千頌。譯成五十九卷。三十一品。從四百七十九卷至五百三十七。

第四(重會)王舍城鷲峯山說　第八譯。

右新譯重本梵文八千頌。譯成一十卷二十九品。與舊道行小品明度長安品等同本異譯。從五百三十八卷至五百五十五。比於舊經亦闕常啼等品。餘意不殊。

第五(重會)王舍城鷲峯山說。

右新譯單本梵文四千頌。譯成十卷二十四品。從五百五十六卷至五百六十五。

第六(重會)王舍城鷲峯山說　第二譯。

右新譯重本梵文二千五頌。譯成八卷一十七品。與舊勝天王般若同本異譯。從五百六十六卷至五百七十三。

第七會室羅筏城給孤獨園曼殊室利分　第二譯。

右新譯重本梵文八百頌。譯成二卷無品。與舊兩譯文殊般若同本異譯。當第五百七十四七十五卷。

第八(重會)室羅筏城給孤獨園說那伽室利分　第三譯。

右新譯重本梵文四百頌。譯成一卷無品。與舊濡首菩薩分衛經等同本異譯。當第五百七十六卷。

第九(重會)　室羅筏城給孤獨園說能斷金剛分　第四譯。

右新譯重本梵文三百頌。譯成一卷無品。與新舊四譯金剛般若同本異譯。當第五百七十七卷。

第十會他化自在天王宮說般若理趣分　第一譯。

右新譯重本梵文三百頌。譯成一卷無品。與後譯實相般若同本異譯。當第五百七十八卷。

第十一(重會)室羅筏城給孤獨園說布施波羅蜜多分。

右新譯單本梵文二千頌。譯成五卷無品。從五百七十九卷至五百八十三。

第十二(重會)室羅筏城給孤獨園說淨戒波羅蜜多分。

右新譯單本梵文二千頌。譯成五卷無品。從五百八十四卷至五百八十八。

第十三(重會)室羅筏城給孤獨園說安忍波羅蜜多分。

右新譯單本梵文四百頌。譯成一卷無品。當第五百八十九卷。

第十四(重會)室羅筏城給孤獨園說精進波羅蜜多分。

右新譯單本梵文四百頌譯。成一卷無品當。第五百九十卷。

第十五(重會)王舍城鷲峯山說靜慮波羅蜜多分。

右新譯單本梵文八百頌。譯成二卷無品。當第五百九十一九十二卷。

第十六會王舍城竹林園中白鷺池側說般若波羅蜜多分。

右新譯單本梵文二千五百頌。譯成八卷無品。從五百九十三卷至第六百。

放光般若波羅蜜經三十卷　或二十卷　三帙　西晉三藏曇無羅叉共竺叔蘭譯　第一譯
摩訶般若波羅蜜經四十卷(亦名大品般若經或三十卷)　四帙　姚秦三藏鳩摩羅什共僧叡等譯　第三譯
光讚般若波羅蜜經十五卷　或十卷　西晉三藏竺法護譯　第一譯

右三經與大般若第二會同本異譯。其光讚般若比於新經。三分將一。至散花品。後文並闕。又按姚秦僧叡小品序云。斯經正文凡有四種。是佛異時適廣略之說也。其多者云有十萬偈。少者六百偈。此之大品即是天竺之中品也。准斯中品故。知與大經第二會同梵文也(龍樹菩薩造智度論釋大品經)。

摩訶般若波羅蜜鈔經五卷(一名須菩提品亦名長安品)　姚秦天竺沙門曇摩卑共竺佛念譯　第六譯

右一經長房內典二錄云。是外國經。鈔者尋之未審也。據其文理乃與小品道行經等同本異譯。故初題云摩訶般若波羅蜜經道行品第一。但文不足三分過二。准道行後闕十品。

金剛頂瑜伽般若理趣經一卷(經內題云大樂金剛不空真實三麼那經般若波羅蜜多理趣品大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯貞元新入目錄)
般若理趣經釋一卷(經內題云大樂金剛不空真實三昧耶經般若波羅蜜多理趣釋　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯)(貞元新入目錄)

上四經二十卷　二帙。

道行般若波羅蜜經十卷(亦名般若道行或八卷)　後漢月支三藏支婁迦讖譯　第一譯
小品般若波羅蜜經十卷　或七卷　或八卷　一帙　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第七譯
大明度無極經四卷(亦直云大明度經或六卷)　吳月支優婆塞支謙譯　第二譯

右四經。與大般若第四會同本異譯。

(其西晉三藏竺法護譯新道行經但有其名而無其本諸藏縱有即與小品文同但題目異故不重出前後八譯五存三闕)。

勝天王般若波羅蜜經七卷　陳優禪尼國王子月婆首那譯　第一譯

右一經與大般若第六會同本異譯。

上二經十一卷同帙。

文殊師利所說摩訶般若波羅蜜經二卷　或一卷　二十一紙　梁扶南三藏曼陀羅仙譯　第一譯

右一經亦名文殊般若波羅蜜經。初文無十重光。後文有一行三昧文言。文殊師利童真者。是又編入寶積。在第四十六會。為與後經名同。恐有差錯。故復出之。

文殊師利所說般若波羅蜜經一卷　梁扶南三藏僧伽婆羅譯　拾遺編入　第二譯　　二十紙

右一經初文有十光文。無一行三昧文言。文殊師利法王子者。是初歎菩薩德。及列菩薩名。此稍廣。又此二經亦互有廣略。

右二經與大般若第七會曼殊室利分。同本異譯。

濡首菩薩無上清淨分衛經二卷(一名決了諸法如幻化三昧經)　宋沙門翔公南海郡譯　第二譯

右一經與大般若第八會那伽室利分同本異譯。新舊相比。舊經稍廣(前後三譯二存一闕)。

金剛般若波羅蜜經一卷　舍衛國　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第一譯
金剛般若波羅蜜經一卷　婆伽婆　元魏天竺三藏菩提留支譯　第二譯
金剛般若波羅蜜經一卷　祇樹林　陳天竺三藏真諦譯　第三譯
能斷金剛般若波羅蜜多經一卷　室羅筏城　大唐三藏玄奘譯　出內典錄　第四譯
能斷金剛般若波羅蜜多經一卷　名稱城　大唐天后代三藏義淨譯　新編入錄　第五譯

右五經同本異譯。其第四本能斷般若。貞觀二十二年沙門玄奘從駕於玉華宮弘法臺譯。後至顯慶五年於玉華寺翻大般若。即當第九能斷金剛分。今本編入更不重翻。准諸經例。合入大部者即同別生。此錄之中不合重載。為與沙門義淨譯者名同。恐有差錯。故復出之(三師造論同釋此經)。

實相般若波羅蜜經一卷　大唐天后代天竺三藏菩提流志譯　出大周錄　第二譯

右一經與大般若第十會般若理趣分同本異譯。而西域梵文有廣略二本。故實相理趣文意乃同。況大小異。

上九經十一卷同帙。

仁王護國般若波羅蜜經二卷　或一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第二譯　三譯二闕
新譯仁王經二卷(內題仁王護國般若波羅蜜多經御製序大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯　貞元新入目錄)
仁王般若陀羅尼釋一卷　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯　貞元新入目錄
仁王般若念誦法經一卷　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯　貞元新入目錄
仁王念誦儀軌一卷(經內題云仁王護國般若波羅蜜多經陀羅尼念誦儀軌)　大興善寺大廣智不空奉詔譯　貞元新入目錄
摩訶般若波羅蜜大明呪經一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第一譯　拾遺編入
般若波羅蜜多心經一卷　大唐三藏玄奘譯　出內典錄　第二譯

右二經同本異譯(前後三譯二存一闕其般若心經舊錄為單本新勘為重譯)。

(仁王般若等三經文義雖通大部全本大部中無是支流攝非從彼出)。

普遍智藏般若波羅蜜多心經一卷　東天竺國三藏沙門法月譯　貞元新入目錄
新譯般若波羅蜜多心經一卷　罽賓國三藏賜紫沙門般若奉詔譯　貞元新入目錄

右二經同本異譯。

修習般若波羅蜜菩薩觀行念誦儀軌一卷　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯　貞元新入目錄
大曼茶羅十七尊釋一卷(經內題云般若波羅蜜多理趣經大安樂不空三昧耶真實金剛菩薩等一十七尊大曼茶羅義述)　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯

上十一經十三卷同帙。

守護國界主陀羅尼經一部十卷　一帙　罽賓國三藏般若譯　准勅編入貞元目錄

寶積部

(但諸會重本並次第編)總八十二部(此以諸部合成故存本數上錄)一百六十九卷一十七帙

大寶積部一百二十卷　十二帙　大唐南天竺三藏菩提流志譯　新編入錄

右此經新舊重單合譯。共四十九會合(故沓反)成一部(新舊共二十會單本新舊共二十九會重譯於中二十六會大唐三藏菩提流志新譯二十三會古譯及唐舊譯菩提流志勘梵本同編入會次具列如左)。

第一三律儀會三卷　大唐三藏菩提流志新譯　第二譯

右新譯重本與舊大方廣三戒經同本異譯。從第一卷至第三卷。

第二無邊莊嚴會四卷　大唐三藏菩提流志新譯

右新譯單本。從第四卷至第七卷。

第三密迹金剛力士會七卷　西晉三藏竺法護譯　勘同編入

右舊譯單本從第八卷至第十四。

第四淨居天子會二卷　西晉三藏竺法護譯　出法上錄　勘同編入

右舊譯單本名菩薩說夢經新改名淨居天子會當第十五及十六卷(細詳文句與竺法護經稍不相類長房等錄皆云失譯法上錄中云竺法護出今者且依法上錄錄之)。

第五無量壽如來會二卷　大唐三藏菩提流志新譯

右新譯重本與舊無量清淨平等覺阿彌陀無量壽經等同本異譯當第十八卷。

第六不動如來會二卷　大唐三藏菩提流志新譯　第二譯

右新譯重本與舊阿閦佛國經等同本異譯。當第十九卷及二十卷。

第七被甲莊嚴會五卷　大唐三藏菩提流志新譯

右新譯單本從第二十一卷至第二十五卷。

第八法界體性無分別會二卷　梁三藏曼陀羅仙譯　第二譯　勘同編入

右舊譯重本。與姚秦童壽所譯法界體性經同本異譯。當第二十六二十七卷　秦譯。

第九大乘十法會一卷　元魏三藏佛陀扇多譯　第二譯　勘同編入

右舊譯重本。與梁眾鎧所譯大乘十法經同本異譯(初云婆伽婆者是也)當第二十八卷(經本題為僧伽婆羅者誤也)。

第十文殊師利普門會一卷　大唐三藏菩提流志新譯　第二譯

右新譯重本與舊普門品經等同本異譯當第二十九卷。

第十一出現光明會五卷　大唐三藏菩提流志新譯

右新譯單本從第三十卷至第三十四。

第十二菩薩藏會二十卷　大唐三藏玄奘譯　出內典錄　勘同編入

右唐舊譯單本從第三十五卷至第五十四(其菩薩藏會准大周錄入重譯中與三卷菩薩藏經同本異譯者誤之甚也名目雖同多少全異撿尋文義更復差殊其三卷菩薩藏亦編入此中即富樓那會是今改舊輒以為單譯)。

第十三佛為阿難說處胎會一卷　大唐三藏菩提流志新譯　第二譯

右新譯重本與舊胞胎經同本異譯當五十五卷。

第十四佛說入胎藏會三卷　大唐三藏義淨譯　勘同編入

右唐舊譯單本當第五十六卷及五十七(此入胎藏會本名佛為難陀說出家入胎經。在根本說一切有部毗奈耶雜事第十一十二卷。三藏義淨析出別行。今菩提流志勘梵本同編入會次既不重譯故為單本。又與雜寶藏經難陀為佛逼出家緣初雖少同後乃全異。不合以為重譯。此會及前會據其文理合入聲聞藏內。今為編入寶積通在菩薩藏收)。

第十五文殊師利授記會三卷　大唐天后代于闐三藏實叉難陀譯　第三譯　勘同編入

右唐舊譯重本。與舊文殊師利佛土嚴淨經同本異譯。從第五十八卷至第六十。

第十六菩薩見實會十六卷　高齊三藏那連提耶舍譯　勘同編入

右舊譯單本從第六十一卷至第七十六。

第十七富樓那會三卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第二譯　勘同編入

右舊譯重本本。名菩薩藏經。亦名大悲心經。與西晉竺法護所譯菩薩藏經同本異譯。從第七十七卷至第七十九　晉譯本闕。

第十八護國菩薩會二卷　隋三藏闍那崛多譯　出內典錄　勘同編入

右舊譯單本當第八十卷及八十一。

第十九郁伽長者會一卷　曹魏三藏康僧鎧譯　第三譯　勘同編入

右舊譯重本與法鏡經及郁伽羅越問菩薩行經等同本異譯。當第八十二卷(經本題為康僧顗者誤也)。

第二十無盡伏藏會二卷　大唐三藏菩提流志新譯

右新譯單本第八十三卷及第八十四。

第二十一授幻師跋陀羅記會一卷　大唐三藏菩提流志譯　第二譯

右新譯重本與舊幻士仁賢經同本異譯。當第八十五卷。

第二十二大神變會二卷　大唐三藏菩提流志新譯

右新譯單本當第八十六卷及第八十七。

第二十三摩訶迦葉會二卷　元魏優禪尼國王子月婆首那譯　勘同編入

右舊譯單本當第八十八卷及第八十九。

第二十四優婆離會一卷　大唐三藏菩提流志新譯　第二譯

右新譯重本與舊決定毘尼經同本異譯當第九十卷。

第二十五發勝志樂會二卷　大唐三藏菩提流志新譯　第二譯

右新譯重本與舊發覺淨心經同本異譯。當第九十一卷及第九十二。

第二十六善臂菩薩會二卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯　出法上錄　勘同編入

右舊譯單本當第九十三卷及第九十四。

(此善臂會大周錄云與持人菩薩經及持世經善肩品經等同本異譯者非今尋其文理與持人經等義旨懸殊其善肩經從善臂經鈔出與法華普門品同類既者斯異故為單譯)。

第二十七善順菩薩會一卷　大唐三藏菩提流志新譯

右新譯單本當第九十五卷。

第二十八勤授長者會一卷　大唐三藏菩提流志譯

右新譯單本當第九十六卷。

第二十九優陀延王會一卷　大唐三藏菩提流志譯　第二譯

右新譯重本與舊優填王經同本異譯當第九十七卷(新舊二經互有廣略)。

第三十妙慧童女會兼後一卷　大唐三藏菩提流志新譯　第四譯

右新譯重本與舊兩譯須摩提經及流志先譯妙慧童女經同本異譯。當九十八卷從初至半(其先譯妙慧經本在東都尋之未獲)。

第三十一恒河上優婆夷會與前同卷　大唐三藏菩提流志新譯

右新譯單本當第九十八卷從半至末。

第三十二無畏德菩薩會一卷　元魏三藏佛陀扇多譯　第五譯　勘同編入

右舊譯重本與阿闍世王女阿術達菩薩經等同本異譯當第九十九卷。

第三十三無垢世菩薩應辯會一卷　西晉居士聶道真譯　第二譯　勘同編入

右舊譯重本與離垢施女經及得無垢女經同本異譯。當第一百卷(經本題為竺法護譯者誤也其離垢世女經竺法護譯如後所顯)。

第三十四功德寶華敷菩薩會兼後一卷　大唐三藏菩提流志新譯

右新譯單本當第一百一卷從初至半。

第三十五善德天子會與前同卷　大唐三藏菩提流志新譯　第二譯

右新譯重本當與流志先譯。文殊師利所說不思議佛境界經同本異譯。當第一百一卷從半至末。

第三十六善住意天子會四卷　隋三藏達摩笈多譯　出內典錄　第七譯　勘同編入

右舊譯重本與如幻三昧經及聖善住意經等同本異譯。從第一百二卷至第一百五。

第三十七阿闍世王子會兼後三卷　大唐三藏菩提流志新譯　第三譯

右新譯重本與舊大子刷護大子和休經同本異譯。當第一百六卷從初至半。

第三十八大乘方便會兼前三卷　東晉天竺居士竺難提譯　第三譯　勘同編入

右舊譯重本與慧上菩薩問大善權經等同本異譯。從第一百六卷半至一百八卷盡(經本題云西晉者誤)。

第三十九賢護長者會二卷　隋三藏闍那崛多譯　第一譯　勘同編入

右舊譯重本。本名移識經。新改名賢護長者會(本移識經無證信序今寶積中者新加之)與顯識經同本異譯。當第一百九卷及一百一十(此賢護會無編移識時或有經改編顯識者二經梵本雖則不殊輒然改換竊為未可)。

第四十淨信童女會兼後三會同卷　大唐菩提流志新譯

右新譯單本當第一百一十一卷初。

第四十一彌勒菩薩問八法會　元魏三藏菩提流志譯　第二譯　勘同編入

右舊譯重本名彌勒菩薩所問經。與大乘方等要慧經同本異譯。當第一百十一卷中(此八法會有譯論五卷其要慧經文少訛略耳)。

第四十二彌勒菩薩所問會兼前三會同卷　大唐三藏菩提流志新譯　第三譯

右新譯重本與舊譯彌勒菩薩所問本願經等同本異譯。當第一百一十一卷末(經中題云西晉竺法護譯者錯也其舊本願經是竺法護譯如後所顯)。

第四十三普明菩薩會一卷　舊譯今附秦錄　勘同入編　第三譯

右舊譯重本是舊單卷。大寶積經新改名普明菩薩會。與摩訶衍寶嚴佛遺日摩尼寶二經同本異譯。當第一百一十二卷。此舊寶積經有釋論四卷。

第四十四寶梁聚會二卷　北梁沙門譯道龔譯　勘同編入

右舊譯單本當第一百一十三卷及一百一十四。

第四十五無盡慧菩薩會兼後二卷　大唐三藏菩提流志奉詔譯

右新譯單本當第一百一十五卷初。

第四十六文殊所說般若會兼前　梁三藏曼陀羅仙譯　第一譯　勘同編入

右舊譯重本與大般若曼殊室利分及眾鎧所譯文殊般若同本異譯。從第一百一十五卷中至一百一十六卷末經本題為僧伽婆羅譯者誤也。

第四十七寶髻菩薩會二卷　西晉三藏竺法護譯

右舊譯重本亦名菩薩淨行經。與大集寶髻品及康僧會所出菩薩淨行經同本異譯。當第一百一十七卷及一百一十八比寶髻會有釋論一卷。

第四十八勝鬘夫人會一卷　大唐三藏菩提流志新譯　第三譯

右新譯重本與舊勝鬘師子吼一乘大方便經等同本異譯。當第一百一十九卷。

第四十九廣博仙人會一卷　大唐三藏菩提流志新譯　第二譯

右新譯重本與舊毘耶娑問經同本異譯。當第一百二十卷(其新譯本比於舊經後文不足向少一紙或有將舊經續入者欲使意殊圓滿故也)。

大方廣三戒經三卷　北涼天竺三藏曇無讖譯　出法上錄　第一譯

右一經與寶積第一三律儀會同本異譯。

無量清淨平等覺經二卷(亦直云無量清淨經)　後漢月支三藏支婁迦讖譯　第二譯
阿彌陀經二卷(內題云佛說諸佛阿彌陀三耶佛薩樓佛檀過度人道經)　吳月支優婆塞支謙字恭明譯　第三譯
無量壽經二卷　曹魏天竺三藏康僧鎧譯　第四譯

右三經與寶積第五無量壽會同本異譯(此第五會同新舊十一譯七譯闕本天親菩薩依經義造論一卷)。

上四經九卷同帙。

阿閦佛國二卷(一名阿閦佛剎諸菩薩學成品經)　後漢月支三藏支婁迦讖譯　第一譯　三譯一闕

右一經與寶積第六不動如來會同本異譯。

阿閦如來念誦法一卷(經內題云念誦供養法)　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯　貞元新入目錄
大乘十法經一卷　初云佛住王舍城　梁扶南三藏僧伽婆羅譯　拾遺編入　第一譯

右一經與寶積第九大乘十法會同本異譯。

普門品經一卷　亦云普門經　西晉三藏竺法護譯　第一譯

右一經與寶積第十文殊師利普門會同本異譯(周錄將為法華支派者誤之甚也新舊三譯一譯闕本)。

胞胎經一卷　一名胞胎受身經　西晉三藏竺法護譯　第一譯

右一經與寶積第十三佛為阿難說處胎會同本異譯(此胞胎經准舊錄中編為小乘單本今以類相從附之於此)。

文殊師利佛土嚴淨經三卷(或直云嚴淨佛土經直云佛土嚴淨經)　西晉三藏竺法護譯　第一譯　三譯一闕

右一經與寶積第十五文殊授記會同本異譯。

大聖文殊師利菩薩佛剎功德莊嚴經三卷　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯　貞元新入目錄
法鏡經二卷或一卷　後漢安息優婆塞安玄共沙門嚴佛調譯　第一譯

上八經十三卷同帙。

郁迦羅越問菩薩行經一卷

　或云郁伽長者經或二卷

　西晉三藏竺法護譯　第四譯　六譯三闕

右二經與寶積第十九郁伽長者會同本異譯。

幻士仁賢經一卷　或云仁賢幻士經　西晉三藏竺法護譯　第一譯

右一經與寶積第二十一授幻師記會同本異譯。

決定毘尼經一卷　一名破壞一切心識　群錄皆云燉煌譯。竟不顯人名年代。今附東晉錄　第一譯

右一經與寶積第二十四優波離會同本異譯。

發覺淨心經二卷　隋天竺三藏闍那崛多譯　第一譯

右一經與寶積第二十五發勝志樂會同本異譯。

優填王經一卷　西晉沙門法炬譯　拾遺編入　第一譯

右一經與寶積第二十九優陀延王會同本異譯。

須摩提經一卷　亦直云須摩經　西晉三藏竺法護譯　第一譯
須摩提菩薩經一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第二譯　新舊四譯一闕

右二經與寶積第三十妙慧童女會同本異譯。

阿闍貰王女阿術達菩薩經一卷(亦直云阿闍貰女經亦直云阿述達經)　西晉三藏竺法護譯　第三譯　五譯二闕

右一經與寶積第三十二無畏德會同本異譯。

離垢施女經一卷　西晉三藏竺法護譯　第一譯

上九經十卷同帙。

得無垢女經一卷(戒云無垢女經一名論議辯才法門)　元魏婆羅門瞿曇般若流支譯　第二譯

右二經與寶積第三十三無垢施會同本異譯。

文殊師利所說不思議佛境界經二卷　大唐天后代天竺三藏菩提流志譯　出大周錄　第一譯

右一經與寶積第三十五善德天子會同本異譯。

如幻三昧經二卷(或三卷或四卷)　西晉三藏竺法護譯　第二譯
聖善住意天子所問經三卷　或四卷　元魏婆羅門瞿曇般若流志譯　第五譯七譯四闕

右二經與寶積第三十六善住意會同本異譯。

大子刷護經一卷　西晉三藏竺法護譯　出法上錄　第一譯
大子和休經一卷　或作私休　僧祐錄云安公錄中失譯經　今附西晉錄　第二譯

右二經與寶積第三十七阿闍世王子會同本異譯。

上六經十卷同帙。

慧上菩薩問大善權經二卷　或一卷　西晉三藏竺法護譯　第二譯　五譯三闕

右一經與寶積第三十八大乘方便會同本異譯。

大乘顯識經二卷　大唐中天竺三藏地婆訶羅譯　出大周錄第二譯

右一經與寶積第三十九賢護長者會同本異譯。

大乘方等要慧經一卷　後漢安息三藏安世高譯　第一譯

右一經與寶積第四十一彌勒問八法會同本異譯。

彌勒菩薩所問本願經一卷　西晉三藏竺法護譯　第一譯　三譯一闕

右一經與寶積第四十二彌勒所問會同本異譯。

佛遺日摩尼寶經一卷(亦名古品曰遺日說般若經)　後漢月支三藏支婁迦讖譯　第一譯
摩訶衍寶嚴經一卷(一名大迦葉品晉代失譯)　舊在後漢錄　今且依舊　第二譯

右二經與寶積第四十三普明菩薩會同本異譯。

勝鬘師子吼一乘大方便方廣經一卷　亦直云勝鬘經　宋天竺三藏求那跋陀羅譯　三譯一闕

右一經與寶積第四十八勝鬘夫人會同本異譯。

毘耶娑問經二卷　元魏婆羅門瞿曇般若流支譯　出序記　第一譯

右一經與寶積第四十九廣博仙人會同本異譯(其序記云魏興和四年歲次壬戌月建在申朔次乙丑婆羅門客瞿曇流支沙門曇林於尚書令儀同高公第譯建初辛巳甲午單功凡有一萬四千四百五十七字諸錄皆云勒那摩提或云菩提留支譯者二俱誤也今依序記為正此毗耶娑經舊錄為小乘單本今勘為大乘重譯)。

上八經十一卷同帙。

大集部(但是大集流類皆編於此)

總二十四部一百四十二卷一十四帙。

大方等大集經三十卷　或四十卷　北涼天竺三藏曇無讖於姑臧譯　三帙　第三譯　三譯三闕

謹按。梁沙門僧祐大集記云。有十二段說。共成一經。第一瓔珞品。第二陀羅尼自在王品。第三寶女品。第四不眴品。第五海慧品。第六無言品。第七不可說品。第八虛空藏品。第九寶幢分品。第十虛空目分品。第十一寶鬘品第十二無盡意品。今撿經本。與祐記不同。第一陀羅尼自在王菩薩品(亦有經本分為瓔珞品者不然此是一段不合分二後大衰經即是此品)第二寶女品。第三不眴菩薩品。第四海慧菩薩品。第五虛空藏菩薩品。第六無言菩薩品。第七不可說菩薩品。第八寶幢分。第九虛空目分。第十寶鬘菩薩品。第十一日密分(尋撿群錄此大集經卷無定准或云二十九或云十或三十一或三十二或四十卷今時大集多分三十其日密分文不具足合少一卷其三十一卷者文應備具今尋求未獲)然僧祐記中無日密分。有無盡意品者不然。今以無盡意經雖是大集別分。非無讖譯。又非次第。不合入其虛空藏品。祐在不可說後。未詳所以。今從陀羅尼自在王品至日密分。總十一分。其日藏經與日密分同本異譯。亦是第十一分(日密日藏初俱云說虛空目安那般那甘露門已次說此經。又日密分既於虛空目後說准義不合隔寶髻品。今經本中有此品隔未詳所以。又日密日藏雖是同本。是日密分文極最略後文復闕可收卷餘)。月藏經是第十二分(或有經本題云大乘大集經月藏分第十二經初又云化諸龍眾說日藏經已次說此經)。十輪經是第十三分(初云說月藏經已次說此經十輪後第十四分本在西方未流於此)。須彌藏經是第十五分(經初題云大乘大集經須彌藏分第十五)。第十六分合是虛空孕經(初云授功德天記別法已次說此經然須彌藏經因功德天如來方說故知此經合居其次)。其日藏經初在迦蘭陀竹林園說。次昇須彌頂。後因龍請往佉羅帝耶山。月藏等四經並在佉羅帝耶山說。次第如是。其念佛三昧賢護臂喻王無盡意經等。雖是大集別分。既不知次第。難可編記。然隋朝僧就合大集經。乃將明度五十挍計經題。為十方菩薩品。編月藏後。及無盡意經成五十八卷者非也。既無憑准。故不依彼(其合大集經亦有六十卷成者三十一二兩卷重有寶髻品足成六十其寶髻品在日密前二十六七卷是此復重編未詳何意又日密日藏梵本不殊重編載誤之甚矣)若欲合者。前大集中除日密分。有二十七卷。以日藏分替處續次(日密日藏梵本雖同日密分中文略闕少故日藏替之)次月藏次地藏十輪(唐譯十卷成者)次須彌藏次虛空孕後之四經。雖不知說次。以意合之亦將無失。虛空孕後次念佛(以宋朝譯六卷者充其隋譯十卷者後闕二品)次賢護次譬喻王末無盡意總成八十卷。亦將契矣(其無盡意經初首題云大集經中無盡意菩薩不可盡義品第三十二品即分也是第三十二分然僧祐記中在寶髻品後及僧祐所合大集編之於末者是非明矣又有善住意天子所問經詳其文義合是大集別分合編入大寶積中不可雙載故此闕也)。

大方等大集日藏經十卷　或十五卷　第十一分　一帙　隋天竺三藏那連提耶舍譯　與日密同　第四譯

右一經與前大集經末日密分同本異譯。

日蜜文略此中稍廣。

大集月藏經十卷　或十五卷　第十二分　一帙　高齊天竺三藏那連提耶舍譯　單本
地藏菩薩問法身讚一卷(經內題云百千頌大集經地藏菩薩請法身讚)　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯　貞元新入目錄
大乘大集地藏十輪經十卷　第十二分　大唐三藏玄奘譯分一帙　出內典錄　第二譯

上二經十一卷同帙。

大方廣十輪經八卷　失譯　今附北涼錄　第一譯

右二經同本異譯(其舊十輪經大周錄云曇無讖譯出長房錄檢長房入藏錄中乃云失譯周錄誤也)。

大集須彌藏經二卷　第十五分　高齊天竺三藏那連提耶舍共法智譯　單本

上二經十卷同帙。

虛空藏菩薩經一卷　或無菩薩字　姚秦罽賓三藏佛陀耶舍歸罽賓譯　寄來秦國　第一譯
虛空藏菩薩神呪經一卷　宋罽賓三藏曇摩蜜多譯　第一譯
虛空孕菩薩經二卷　合是第十八分　隋天竺三藏闍那崛多等譯　第四譯

右三經同本異譯(前後四譯一譯闕本)。

觀虛空藏菩薩經一卷(亦云虛空藏觀經或無觀字)　宋罽賓三藏曇摩蜜多譯　單本
新譯大虛空藏菩薩所問經八卷　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯　貞元新入目錄
大虛空藏菩薩念誦法一卷　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯　貞元新入目錄

上六經十四卷同帙。

菩薩念佛三昧經六卷　或無菩薩字　宋天竺沙門功德直共玄暢譯　第一譯
大方等大集菩薩念佛三昧經十卷　一帙　隋天竺三藏達摩笈多譯　出內典錄　第二譯

右二經同本異譯(其隋譯本比於前經後闕二品文不足矣)。

般舟三昧經三卷　或加大字　或二卷　後漢月支三藏支婁迦讖譯　第一譯
拔披菩薩經一卷　或名拔波　僧祐錄云安公古異經是般舟經拘四品異譯　第五譯　今附漢錄
大方等大集賢護經五卷(亦直云賢護經或六卷)　隋天竺三藏闍那崛多等譯　第七譯

右三經同本異譯(前後七譯四譯本闕)。

上五經二十五卷　分三帙。

阿差末經七卷(晉曰無盡意或四卷或五卷)　西晉三藏竺法護譯
無盡意菩薩經六卷(亦云阿差去經出大集經)　宋沙門智嚴共寶雲譯

右一經同本異譯(前後五譯三譯闕本)。

上二經十三卷同帙。

大集譬喻王經二卷大集別品　隋天竺三藏闍那崛多等譯　拾遺編入
大哀經八卷(或云如來大哀經或六卷或七卷)　西晉三藏竺法護譯

右一經是大集經初陀羅尼自在王菩薩品異譯(出第一卷初至第五卷半)。

上二經十卷同帙。

寶女所問經二卷(亦云寶女問慧經或四卷)　西晉三藏竺法護譯

右一經是大集經寶女品異譯(出第五卷半後至第七卷)。

無言童子經二卷(或言無言菩薩或一卷)　西晉三藏竺法護譯

右一經是大集經無言品異譯(出第十七卷半至第十八過半)。

自在王菩薩經二卷　姚秦三藏鳩摩羅什於逍遙園譯　第一譯
奮迅王問經二卷　元魏婆羅門瞿曇般若流支等譯　出序記第二譯

右二經同本異譯(其奮迅王經序記云。魏興和四年歲次壬戌月建在申朔次乙丑甲午之日啟夾創筆沙門曇林瞿曇流支於尚書令儀同高公第譯凡有一萬八千三百四十一字。諸錄皆云菩提支譯者。誤也。依序記為正。又上二經內典錄云抄大集經陀羅尼自在王菩薩品異譯者不然。尋其文理懸絕不同。但可不為大集別分耳或此之二經非大集分。但以上代群錄皆云異譯抄陀羅尼自在王品。勘撿雖則不同。且記於大集之末)。

上四經九卷同帙。

寶星陀羅尼經十卷　或八卷　大唐天竺三藏波羅頗蜜多羅譯　出內典錄　單本

右一經內典錄云。是大集經別分(撿尋前大集經中寶幢分。佛於欲色二界中間大寶坊中重說此寶星陀羅尼經。故寶幢分初云佛在欲色二界中間大坊中告大眾言。我昔初得菩提已住王舍城迦蘭陀竹林。爾時中有二智人。一名優婆提舍。二名律拘陀等次第至末。文意並同。此經可為重說。不可為重譯也。叉舊錄中有寶髻菩薩所問經是寶髻品異譯。今編入寶積第四十七會。既入彼中。此不重載。又有虛空藏經八卷。撿無異本。即虛空藏品抄出別行。又有虛空藏問持經得幾福經亦是虛空藏品別文抄出。既是別出。除之不錄。又內典錄及大周錄中更有大集經八卷。尋其文句即是合部大集經第六帙也。初之兩卷名十方菩薩品。此乃是明度五十挍計經。不知何故編入此中。後之六卷乃是無盡意經。既是繁重。亦除不錄)。

貞元新定釋教目錄卷第二十

貞元新定釋教目錄卷第二十一(別錄之二)

西京西明寺沙門圓照撰

有譯有本錄中菩薩三藏錄之二

(大乘經重單合譯中)

華嚴部

(華嚴本部及眷屬經皆纂於此總四十部二百四十八卷)二十四帙

大方廣佛華嚴經六十卷(或五十卷六帙)　東晉天竺三藏佛陀跋陀羅等譯　大本初譯

右此經總七處八會合三十四品會列如左。

第一寂滅道場會　合二品四卷

第二普光法堂會　合六品三卷

第三忉利天宮會　合六品三卷

第四夜摩天宮會　合四品三卷

第五兜率天宮會　合三品十卷

第六他化天宮會　合十一品十三卷(新經開為二會)

第七普光法堂重會　一品七卷

第八給孤獨園會　一品十六卷

大方廣佛花嚴經八十卷　八帙　大唐天后代于闐三藏實叉難陀等譯　新編入錄　大本再譯

右二經同本異譯其部譯經總七處九會合三十九品會列如左。

第一會菩提場中說　合六品十一卷

第二會普光明殿說　合六品四卷

第三會忉利天宮說　合六品三卷

第四會夜摩天宮說　合四品三卷

第五會兜率天宮說　合三品十二卷

第六會他化自在天宮說　合一品六卷

第七重會普光明殿說　合十一品十三卷

第八重會普光明殿說　合一品七卷

第九會給孤獨園說　一品二十一卷

新譯大方廣佛花嚴經四十卷　罽賓國三藏賜紫沙門般若奉詔譯(貞元新入目錄四帙)
普賢行願讚一卷　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯(貞元新入目錄)
文殊問字母品經一卷　大興善寺三藏沙門不空奉詔譯(貞元新入目錄)
瑜伽金剛頂經釋字母品一卷　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯(貞元新入目錄)
華嚴入法界四十二字觀門一卷(內題大方廣佛花嚴經)　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯(貞元新入目錄)
金剛頂經瑜伽文殊師利菩薩儀軌供養法一品(并梵字亦名文殊五字念誦法)　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯(貞元新入目錄)
金剛頂瑜伽文殊師利菩薩經一卷(經內題云法一品亦名五字呪法)　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯(貞元新入目錄)
曼殊室利童子菩薩五字瑜伽法一卷並梵字　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯(貞元新入目錄)
五字陀羅尼頌一卷并梵字　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯(貞元新入目錄)
金剛頂超勝三界經說文殊五字真言勝相一卷　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯(貞元新入目錄)
文殊讚佛法身禮一卷(經內題云大聖文殊師利菩薩讚法身禮并序)　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯(貞元新入目錄)
信力入印法門經五卷　元魏天竺三藏曇摩流支譯　單本

上十一經十五卷同一帙。

度諸佛境界智光嚴經一卷(失譯今附秦錄第一譯右一經大周錄云元魏三藏菩提流支譯出長房錄今按長房等錄留支所譯無此經名今為失譯附於秦錄。又云與如來莊嚴智慧光明入一切佛境界智嚴經同本異譯者誤也。今尋文理義旨各殊。名雖似同。所詮乃異。求其旨趣乃與佛華嚴經入如來德智不思議境留經同本異譯。故移編此)
佛華嚴入如來德智不思議境界經二卷　隋天竺三藏闍那崛多等譯　出內典錄　第三譯
大方廣入如來智德不思議經一卷　大唐天后代于闐三藏實叉難陀譯　新編入錄第四譯　右三經同本異譯(新舊四譯一譯本闕)
大方廣佛華嚴經不思議佛境界分一卷或二卷　大唐天后代于闐三藏提雲般若譯　出大周錄　第一譯
大方廣如來不思議境界經一卷　大唐天后代于闐三藏實叉難陀譯　新編入錄　第二譯

右二經同本異譯。

大乘金剛髻珠菩薩修行分一卷(亦云金剛鬘菩薩加行品)　大唐天后代天竺三藏菩提流支譯　出大周錄單本
大方廣佛花嚴經修慈分一卷　大唐天后代于闐三藏提雲般若譯　新編入目錄　單本
大方廣普賢菩薩所說經一卷　大唐天后代于闐三藏實叉難陀譯　新編入錄　單本
莊嚴菩提心經一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第四譯

上九經十卷同帙。

大方廣菩薩十地經一卷　元魏西域三藏吉迦夜共曇曜譯　第五譯

右二經同本異譯(前後五譯三譯闕本此菩薩十地經大周錄云是華嚴十住品異譯者謬也尋閱文句義旨懸殊但可為華嚴眷屬耳)。

右信力入印法門等十一經並與華嚴分有相似是眷屬攝而非正部以其三種世間嚴事劣故。

佛說十力經一卷　安西三藏勿提提犀魚於蓮華寺譯(貞元新入目錄)
佛說迴向輪經一卷　于闐國三藏尸羅達摩於北庭龍興寺譯(貞元新入目錄)
佛說十地經九卷　于闐國三藏沙門尸羅達摩於北庭龍興寺譯　安西北庭進入(貞元新入目)

上四經十二卷同一帙。

兜沙經一卷　後漢月支三藏支婁迦讖譯

右一經是華嚴經如來名號品異譯。

(舊經在第五卷新經在第十二比於大本此經稍略)。

菩薩本業經一卷(亦直云本業經亦云淨行品經)　吳月支優婆塞支謙譯
諸菩薩求佛本業經一卷(或無諸字)　西晉清信士聶道真譯

右二經是花嚴淨行品異譯。

(舊經在第六卷新經在第十四其支謙譯者兼十住品略無偈大周入藏錄中更有菩薩本業經一卷亦是異譯淨行品尋本不獲故闕之耳)。

菩薩十住行道品一卷(亦直云菩薩十住)　西晉三藏竺法護譯　出法經錄　拾遺編入
菩薩十住經二卷　東晉西域三藏祇多蜜譯

右二經是華嚴菩薩十住品異譯(舊經在第九卷新經在第十六卷略無偈)。

漸備一切智德經五卷(或十卷一名十住又名大慧光三昧)　西晉三藏竺法護譯

上六經十一卷同一帙。

十住經四卷　或五卷　姚秦三藏鳩摩羅什共佛陀耶舍譯

右二經是華嚴十地品異譯。

(舊經從第二十五卷至第二十九新經從第三十四卷至第三十九天親菩薩造十地釋論一十二卷)。

等目菩薩所問三昧經(一名普賢定意或三卷)　西晉三藏竺法護譯

右一經是新花嚴十定品異譯。

(從第四十卷至第四十三舊華嚴經無十定品此等目所問經周錄為單本今勘為重譯)。

顯無邊佛土功德經一卷　大唐三藏玄奘譯　出內典錄

右一經是華嚴壽量品異譯。

(舊經在第三十新經在四十五)。

如來興顯經四卷(一名興顯如幻經)

右一經是舊華嚴寶王如來性起品及十忍品異譯。

(從第三十五卷半至三十七卷盡其十忍品在三十卷此略無偈不知何故前後差別)。

新經名如來出現。

(從第五十卷至第五十二其十忍品在第四十舊錄中又有如來性起微密藏經二卷即是舊經性起品抄出別行其文不異但取第二會初緣起標於經首加證信序即非別翻故不重載)。

上四經十一卷同帙。

度世品經六卷或五卷　西晉三藏竺法護譯

右一經是華嚴離世間品異譯(舊經從第三十八卷至第四十四新經從第五十三卷至第五十九)。

羅摩伽經三卷　乞伏秦沙門釋聖堅譯　出內典錄

右一經是華嚴入法界品異譯。

(此羅摩伽經比於本品文闕不足於其中間譯出少分舊經從第五十一卷無上勝長者至第五十二卷初妙德救護眾生夜天所其文即盡新經第六十七卷半至第七十卷初)。

大方廣佛花嚴經續入法界品一卷(或無續字)　大唐中天竺三藏地婆訶羅譯　出大周錄

右一經續舊華嚴經入法界品(或有經大續入本部之中在第五十七卷)。

上三經十卷同帙。

(從兜沙下二十三經並是大部之中別本異譯)。

涅槃部(及支流經並纂於此)

總六部五十八卷六帙。

大般涅槃經四十卷(或三十六卷四帙)　北涼天竺三藏曇無讖於姑臧譯

(第五單重合譯其涅槃經宋文帝代元嘉年中達于建業時有[狂-王+象]州沙門范惠嚴清河沙門崔惠觀陳郡處士謝靈運等以讖前經品數踈簡乃依舊泥洹經加之品目文有過質頗亦改結為三十卷行於江左比於前經時小異有論一卷略釋大經又論一卷釋本有今無一偈)。

大般涅槃經後譯荼毘分二卷(亦名闍維分亦名後分)大唐(南海波凌國沙門若那跛陀羅共唐國沙門會寧於彼國共譯出大周錄單本)

右一經是前大般涅槃經之餘。憍陳如品之末。兼說滅度已後焚燒等事(義淨三藏求法傳云。益府城都沙門會寧麟德年中往遊天竺。到南海波凌國。遂與彼國三藏沙門若那跋陀羅。唐云智賢。於阿笈摩經抄出如來涅槃焚燒之事。非大乘涅槃經也。遣使寄來方之天竺。今尋此經與長阿含初分遊行經少分相似。而不全同。經中復言法身常在。常樂我淨。佛菩薩境界非二乘所知。與大涅槃義理相涉。經初復題陳如品末文勢相接且編於此。諸博識知。詳而定之)。

大般泥洹經六卷或十卷　東晉平陽沙門釋法顯共覺賢譯　第四譯

右一經是大般涅槃經之前分。盡大眾問品同本異譯。

(兼茶毘分前後七譯四譯闕本)。

上二經八卷同帙。

方等般涅槃經二卷(亦名大般泥洹經或三卷)　西晉三藏竺法護譯　第一譯
四童子三昧經三卷(或直名四童子經)　隋天竺三藏闍那崛多等譯　第二譯

右二經同本異譯(按群錄中又有哀泣經二卷或二卷云與方等泥洹同本異譯亦不述其翻譯所由尋其文句即是方等泥洹更無有異其方等泥洹初品名為哀泣但取此品題目以作經名比於方等泥洹仍闕三品餘並無別既是繁重刪之不錄)。

大悲經五卷　高齊天竺三藏那連提耶舍共法智譯　單本

上三經十卷同帙(方等般泥洹等三經涅槃支流)。

五大部外諸重譯經

(三百七十三部五百八十八卷五十一帙)。

方廣大莊嚴經十二卷(一名神通遊戲)　大唐中天竺三藏地婆訶羅譯　出大周錄　第四譯
普曜經八卷(一名方等本起)　西晉三藏竺法護譯　第二譯　四譯二闕

右二經同本異譯(其大莊嚴經問錄編為單譯或有以普曜經入小乘藏者二俱誤也)。

上二經二十卷二帙。

法華三昧經一卷　法華支流　宋京州沙門釋智嚴譯　單本
無量義經一卷　法華前說　蕭齊天竺沙門曇摩伽陀耶舍譯　第二譯　兩譯一闕
薩曇分陀利經一卷(是異出法華寶塔天授二品各少分僧祐錄云安公錄中失譯今附西晉錄拾遺編入)
妙法蓮華經八卷(二十八品或七卷)　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第五譯

右上四經(此妙法蓮華經第五卷初提婆達多品蕭梁武帝時外國三藏摩提共揚都僧正沙門法獻於瓦官寺譯其經梵本是法獻於于闐將來其第八卷初普門品中重誦偈周武帝時北天竺三藏闍那崛多於益州龍淵寺譯秦本並闕後續編入又第八卷中藥王菩薩等呪六首大唐三藏玄奘重譯在音義中此不別出)。

成就妙法蓮華經王瑜伽觀智儀軌一卷　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯　貞元新入目錄

上五經十二卷同一帙。

正法華經十卷(或云方等正法華或七卷一帙)　西晉三藏竺法護譯　第三譯
妙法蓮華經七卷(二十七品或八卷)　隋天竺三藏崛多笈多二法師添品譯　出經前序及內典錄

右二經同本異譯(其添品序略云。正法法護翻。妙法什譯。撿驗二本文皆有闕。護所闕者普門品偈也。什所闕者藥草喻品之半富樓那及法師二品之初提婆達多品。普門偈也什移囑累在藥王之前。二本陀羅尼并置普門之後。其間異同言不能極。竊是提婆達多品及普門品偈先賢續出補闕流行。余景仰道風。憲章成範。大隋仁壽元年辛酉之歲。因普曜寺沙門上行所請。遂共崛多笈多二法師於大興善寺重勘天竺多羅葉本富樓那及法師等二品之初勘本猶闕藥草喻品。更益其半提婆達多通人塔品陀羅尼次神力之後囑累結其終字句差互頗亦改正。儻有披尋。幸勿疑惑。兼此添品。總成六譯。三在三闕)。

維摩詰所說經二卷(一名不可思議解脫或云維摩詰經)　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第六譯

上二經十卷同帙。

維摩詰經二卷(或三卷)　吳月支優婆塞支謙譯　第二譯
說無垢稱經六卷　大唐三藏玄奘譯　出內典錄　第七譯

右三經同本異譯(前後七譯四譯闕本)。

大方等頂王經一卷(一名維摩詰子問經亦名善思童子經)　西晉三藏竺法護譯　第一譯
大乘頂王經一卷(亦名維摩兒經)　梁優禪尼國王子月婆首那譯　第二譯

上四經十卷同帙。

善思童子經二卷　隋天竺三藏闍那崛多等譯　第四譯

右三經同本異譯(其善思童子經周錄在單本中誤也前後四譯第二本闕)。

大悲分陀利經八卷(亦名大悲今附秦錄)　第二譯失譯

上二經十卷同帙。

悲華經十卷(一帙)　北涼天竺三藏曇無讖於姑臧譯　第四譯

右二經同本異譯(前後四譯兩譯闕本)。

金光明最勝王經十卷(一帙)　大唐天后代三藏義淨譯　新編入錄　第五譯
金光明經八卷(二十四品)　隋大興善寺沙門寶貴　合出　當第四本

右二經同本異譯(其序略云。而金光明見有三本。初在梁世有曇無懺譯為四卷止十八品。其大周世闍那崛多譯為五卷成二十品。後梁世真諦三藏於建康譯三身分別業障滅陀羅尼最靜地依空滿願等四品足前出沒為二十四品。寶貴每歎此經祕奧。後分如何竟無囑累。舊雖三譯本疑未周。長想梵文願言逢遇。大隋十七年法席小間。因勸請北天竺揵達國三藏法師。此云志德。重尋後本果有囑累品。復得銀主陀羅尼品。在京大興善寺即為翻譯。并前先出合廿四品。寫為八卷。學士成都費長房筆受。通梵沙門日嚴寺釋彥琮校練。撰錄者曰。此合部經文義備足。其無讖四卷。真譯七卷。崛多五卷。並皆有闕。故此三經無繁重載。謹按長房等錄。周武帝代天竺三藏耶舍崛多譯出一本名金光明經更廣壽量大辨陀羅尼經五卷成部。今詳此名乃非全譯。但於無讖四卷經中續演二品。其壽量品更續其文。大辨品中更廣呪法。餘品之中亦有續者。故云更廣壽量大辨陀羅尼經。故六卷合經序云壽量大辨又補其闕。以此證知。但是續闕。非是別翻。又經序闍那崛多譯為五卷。房等諸錄乃云耶舍崛多者此二三藏乃是同師。當時共翻互載皆得其合部經有六卷與此八卷明同異者。其六卷經一品顛倒。比校新經八卷者。是又二經囑累文意全別。六卷囑累乃與法華囑累大況相似。未詳所以。今勘八卷之者。亦乃與新經苻同。二本少殊。不可雙載。故存八卷為正。編之入藏。後尋覽者。幸無惑焉。兼此合經總成五譯。兩本在藏。三本入刪繁錄)。

純真陀羅所問經二卷(或三卷)　後漢月支三藏支婁迦讖譯　第一譯

上二經十卷同帙。

大樹緊那羅王所問經四卷(亦名說不可思議品)　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第二譯

右二經同本異譯。

佛昇忉利天為母說法經二卷(亦名佛昇忉利天品經或三卷)　西晉三藏竺法護譯
道神足無極變化經四卷(一名道神足經或二卷或三卷)　西晉安息三藏安法欽譯　第二譯

右二經同本異譯。

上三經十卷同帙。

寶雨經十卷(一帙)　大唐天后代南印度三藏達摩流支等譯　出周錄　第三譯
寶雲經七卷　梁扶南三藏曼陀羅仙共僧迦婆羅譯　第一譯

右二經同本異譯(新舊三譯第二本闕)。

阿惟越致遮經三卷(或無遮字或四卷)　西晉三藏竺法護譯　第一譯

上二經十卷同帙。

不退轉法輪經四卷　僧祐錄云安公涼土異經在北涼譯　第二譯
廣博嚴淨不退轉輪經四卷(或六卷)　宋涼州沙門智嚴共寶雲譯　第三譯

右三經同本異譯(其阿惟越致遮周錄在單本誤也)。

不必定入定入印經一卷(元魏婆羅門瞿曇般若流支譯出序記第一譯右經初序記云魏興和四年歲次降婁月建在戌朔次甲子壬午之日瞿曇流支沙門曇林於尚書令儀同三司高公第譯九千一百九十三字諸錄皆云菩提留支譯者誤也今依序記為正)
入定不定印經一卷　大唐天后代三藏義淨譯　新編入錄　第二譯

右二經同本異譯(其舊譯經周錄為單本新勘重譯)。

上四經十卷同帙。

等集眾德三昧經三卷(或二卷)　西晉三藏竺法護譯　第一譯
集一切福德三昧經三卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯　出真寂寺錄　第二譯

右二經同本異譯(前後三譯一譯本闕)。

持心梵天經四卷(一名莊嚴佛法經又名等御諸法經)　西晉三藏竺法護譯(或六卷七十品)　第一譯

上三經十卷同帙(姚秦釋僧叡思益序云恭明前譯頗麗其辭而迷其旨今按群錄吳時月支國優婆塞支謙字恭明翻譯眾經而無思益同本之者其持心經與思益同乃是西晉竺法護譯叡云恭明先譯失旨者誤)。

思益梵天所問經四卷(或直云思益經祐云思益義經)　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第二譯
勝思惟梵天所問經二卷　元魏天竺三藏菩提留支譯　第二譯

右三經同本異譯(其勝思惟經有釋論四卷)。

上二經六卷同帙。

持人菩薩經四卷(有加所問二字或三卷)　西晉三藏竺法護譯　第一譯
持世經四卷(一名法印經或三卷)　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第三譯

右二經同本異譯(前後三譯第二本闕)。

濟諸方等學經一卷(或無學字)　西晉三藏竺法護譯　第一譯
大乘方廣總持經一卷(或無乘字)　隋天竺三藏毘尼多流支譯　第二譯

右二經同本異譯(周錄為單本新勘為重譯)。

上四經十卷同帙。

文殊師利現寶藏經三卷(或直云寶藏經或二卷)　西晉三藏竺法護譯　第一譯
大方廣寶篋經二卷(或三卷)　宋天竺三藏求那跋陀羅譯　第四譯

右二經同本異譯(前後四譯兩譯闕本)。

寶篋經一卷(經內題云一切如來心祕密全身舍利寶篋印陀羅尼經)　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉　詔譯　貞元新入目錄
大乘同性經二卷(亦名一切佛行入智毘盧遮那藏說經或四卷)　周宇文代天竺三藏闍那耶舍譯　出大周錄　第二譯
證契大乘經二卷(亦名入一切佛境智毘盧遮那藏)　大唐中天竺三藏地婆訶羅譯　出大周錄第二譯

右二經同本異譯。

上五經十卷同帙。

深密解脫經五卷　元魏天竺三藏菩提留支譯　全本初譯
解深密經五卷　大唐三藏玄奘譯　出內典錄　全本再譯

上二經十卷同帙。

解節經一卷　陳天竺三藏真諦譯

右一經是解深密經初五品異譯　出第一卷。

相續解脫地波羅蜜了義經一卷(亦名解脫了義經亦名相續解脫經)　宋天竺三藏求羅陀羅譯

右一經是解深密經後二品異譯　出四五二卷。

右四經同本異譯(二是全本二是抄譯)。

緣生初勝分法本經二卷　隋天竺三藏達摩笈多譯　出內典錄　第一譯
分別緣起初勝法門經二卷　大唐三藏玄奘譯　出內典錄　第二譯

右二經同本異譯。

楞伽阿跋多羅寶經四卷　宋天竺三藏求那跋陀羅譯　第二譯

上五經十卷同帙。

入楞伽經十卷(一帙)　元魏天竺三藏菩提留支譯　第三譯
大乘入楞伽經七卷　大唐天后代于闐三藏實叉難陀譯　新編入錄　第四譯

右三經同本異譯(新舊四譯一譯闕)。

菩薩行方便境界神通變化經三卷　宋天竺三藏求那跋多羅譯　第四譯

上二經十卷同帙。

大薩遮尼乾子所說經十卷(一帙或七卷或八卷)　元魏天竺三藏菩提流支譯　第三譯

右二經同本異譯。

大方等大雲經六卷(亦名大方等無相經或四卷或五卷)　北涼天竺三藏曇無讖譯　第二譯
大雲請雨經一卷(內題云大雲經請雨品第六十四)　周宇文代天竺三藏闍那耶舍等譯　第一譯
大雲輪請雨經二卷　隋天竺三藏那連提耶舍譯　第二譯
大方等大雲請雨經一卷(內題云大方等大雲經請雨云第六十四)　隋天竺三藏闍那崛多等譯　出內典錄　第二譯

右三經同本異譯。

大雲請雨經二卷(經內題云大雲輪請雨經)　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉　詔譯　貞元新入目錄

上五經十二卷同帙。

諸法無行經二卷(或一卷)　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第一譯
諸法本無經三卷　隋天竺三藏闍那崛多等譯　第三譯

右二經同本異譯(前後二譯一譯闕本)。

無極寶三昧經一卷(或直云無極寶經)　西晉三藏竺法護譯　第一譯
寶如來三昧經二卷(一名無極寶三昧經或一卷)　東晉西域三藏祇多蜜譯　第二譯

右二經同本異譯。

慧印三昧經一卷(一名寶田慧印三昧佛經)　吳月支優婆塞支謙譯　第一譯
如來智印經一卷(一名諸佛法身僧祐錄中失譯經)　今附宋錄　第二譯

右二經同本異譯。

上六經十卷同帙。

大灌頂經十二卷(或無大字錄云九卷未詳)　一帙　東晉西域三藏帛尸利蜜多羅譯　單重合譯

右卷別各是一經具列如左。

第一卷灌頂三歸五戒帶佩護身呪經

第二卷灌頂七萬二千神王護比丘呪經

第三卷灌頂十二萬神王護比丘呪經

第四卷灌頂百結神王護身呪經

第五卷灌頂宮宅神王守鎮左右呪經

第六卷灌頂塚墓因緣四方神呪經

第七卷灌頂伏魔封印大神呪經

第八卷灌頂摩尼羅亶大神呪經

第九卷灌頂召五方龍攝疫毒神呪經

第十卷灌頂梵天神策經

第十一卷灌頂隨願往生十方淨土經(或廣普品第十一即別行隨願往生經是)

第十二卷灌頂拔除過罪生死得度經(即是舊藥師經佛遊維耶離者此為第一譯)

藥師如來本願經一卷　隋天竺三藏達摩笈多譯　出內典錄　第二譯
藥師瑠璃光如來本願功德經一卷　大唐三藏玄奘譯　出內典錄　第三譯
藥師瑠璃光七佛本願功德經二卷　大唐三藏義淨大內佛光殿譯　新編入錄　第四譯

右三經同本異譯(與前灌頂第十二卷拔除過罪生死得度經同本。其三藏義淨所譯三卷者更加六佛本願及呪。餘文大同奘師譯者。其舊藥師經。群錄皆云宋時鹿野寺沙門惠簡所譯。尋撿其文即灌頂第十二卷析出別行。更無異本。其隨願往生經。群錄或云。吳時支謙譯。或云西晉竺法護譯。其見流行者即大灌頂經第十二卷普廣品更無別本。此之二經既在大部之中。其別生流行者。刪之不錄)。

阿闍世王經二卷　後漢月支三藏支婁迦讖譯　第一譯
普超三昧經二卷(或上加文殊師利字或四卷)　西晉三藏竺法護譯　第二譯
放鉢經一卷(　是普超經舉鉢品異譯出第一卷)　僧祐錄云。安公錄中失譯經。安公云出方等。今附西晉錄

右三經同本異譯(前後六譯三譯闕本)。

上六經十卷同帙。

月燈三昧經十卷(或十一卷一帙)　高齊天竺三藏那連提耶舍譯　全本後出單重譯
月燈三昧經一卷(一名文殊師利菩薩十事行經)　宋沙門釋先公譯　第二別譯

右一經出前大月燈經第七卷異譯(第一譯單卷者本闕)。

無所希望經一卷(一名象步經)　西晉三藏竺法護譯　第二譯
象腋經一卷　宋罽賓三藏曇摩蜜多譯　第四譯

右二經同本異譯(前後四譯兩譯本闕)。

大淨法門經一卷　西晉三藏竺法護譯　第一譯
大莊嚴法門經一卷　隋天竺三藏那連提耶舍譯　第三譯

右二經同本異譯(前後三譯一譯本闕)。

如來莊嚴智慧光明入一切佛境界經二卷　曇摩流支譯　第一譯
度一切諸佛境界智嚴經一卷　梁扶南三藏僧伽婆羅等譯　第二譯
後出阿彌陀佛偈經一卷(與後經異本　後漢失譯　第二譯　或無經字　兩譯一闕)
觀無量壽經一卷(亦云無量壽觀經與前後經異本)　宋西域三藏畺良耶舍譯　兩譯一闕　第一譯
無量壽如來念誦儀軌一卷(經內云修觀行供養儀軌)　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉　詔譯　貞元新入目錄
阿彌陀經一卷(亦云無量壽經)　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第一譯第二本闕
稱讚淨土佛攝受經一卷(亦直云稱讚淨土經)　大唐三藏玄奘譯出內典錄　第三譯

右二經同本異譯(其求那跋陀羅所譯小無量壽經尋本不獲諸藏縱有與阿彌陀文同不異)。

上十二經十三卷同帙。

觀彌勒菩薩上生兜率天經一卷(亦名彌勒上生經)　宋居士沮渠京聲譯　單本

右上生經雖是單譯。隨成佛經次第編此。

彌勒成佛經一卷(與後經異本)　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第二譯　兩譯一闕
彌勒來時經一卷(　失譯)　出法上錄今附東晉錄　第三譯
彌勒下生經一卷(一名彌勒受決經初云大智舍利弗)　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第四譯(謹依長房內典二錄並云彌勒下生經初云大智舍利弗者其經先是長安沙門釋道摽蕭齊江州沙門道政刪改今詳此說或謂不然其釋道摽乃是什公門下詮義之僧非翻譯之主縱使是標譯出文義有何不周降至齊朝政重刪改年月懸遠敘述參差彼云道政所刪難為准的經中子注乃曰秦言故是秦翻無繁惑矣什錄先載是其出焉)
彌勒下生成佛經一卷　大唐天后代三藏義淨譯　新編入錄　第六譯

右三經同本異譯(前後六譯三譯本闕)。

諸法勇王經一卷　宋罽賓三藏曇摩蜜多譯　第二譯
一切法高王經一卷(一名一切法義王經)　元魏婆羅門瞿曇般若流支譯　第三譯　出序記

(右經初序記云魏興和四年歲次壬戌季夏六月朔次乙未二十三日丁巳創譯婆羅門客瞿曇般若流支沙門曇林在竇太慰定昌寺譯八千四百四十九字諸錄皆云菩提留支譯者誤也今依序記為正其一切法高王經周錄為單本者誤也)。

右二經同本異譯(前後三譯一譯本闕)。

第一義法勝經一卷　元魏婆羅門瞿曇般若流支譯　第一譯　出序記

(右經初序記云魏興和四年歲次壬戌九月一日甲子瞿曇流支沙門曇林於尚書令儀同三司高公第譯五千五百七十六字諸錄皆云菩提留支譯者誤也今依序記為正)。

大威燈光仙人問疑經一卷　隋天竺三藏闍那崛多等譯　第二譯

右二經同本異譯。

順權方便經二卷(一名轉女身菩薩經或一卷)　西晉三藏竺法護譯　第二譯
樂瓔珞莊嚴方便品經一卷(亦云轉女身菩薩問答經)　姚秦罽賓三藏曇摩耶舍譯　第三譯　出後經記

右二經同本異譯(其樂瓔珞莊嚴。按尋群錄或云姚秦羅什所翻。亦云宋朝法海所譯。今准經後記云比丘慧法於罽賓秦寺請毘婆娑曇摩耶施譯出。故應無謬。群錄或云曇摩耶舍善毘婆沙時人共號為毘婆沙。故僧祐錄云。舍利弗毘曇毘婆沙譯者即其人也。舍之與施聲相近耳。今什錄中除附耶舍之錄前後四譯。兩譯闕本)。

上十一經十二卷同帙。

六度集經八卷(亦名六度無極經或九卷)　吳天竺三藏康僧會譯　重單合譯
太子須大拏經一卷(或云達拏)　乞伏秦沙門釋聖堅譯　周錄為單　合為重譯

右一經出六度經第二卷施度中異譯。

菩薩睒子經一卷(亦名孝子睒經)　僧祐錄安公錄中失譯經　今附西晉錄　第二譯
睒子經一卷　乞伏秦沙門釋聖堅譯　第四譯

右二經同本出六度經第二卷施度中異譯。

太子慕魄經一卷　後漢安息三藏安世高譯　第一譯
太子沐魄經一卷(或作慕魄)　西晉三藏竺法護譯　第三譯　拾遺編入

右二經同本出六度經第四卷戒度中異譯。

九色鹿經一卷　吳月支優婆塞支謙譯　出法上錄

右一經出六度經第六卷精進度中異譯。

上七經十四卷同帙(其九色鹿經周錄為單本誤也)。

無字寶篋經一卷　元魏天竺三藏菩提留支譯　第一譯
大乘離文字普光明藏經一卷　大唐天竺三藏地婆訶羅於西太原寺譯　出大周錄　第三譯
大乘遍照光明藏無字法門經一卷　大唐天竺三藏地婆訶羅重譯　拾遺編入　第四譯

右三經同本異譯(大周錄云與大方廣寶篋經同本異譯者誤也前後四譯一闕本)。

老女人經一卷(亦名老母經或名老女經)　吳月支優婆塞支謙譯　拾遺編入　第一譯
老母經一卷　僧祐錄中失譯經　今附宋錄　第二譯
老母女六英經一卷　亦名老母經　宋天竺三藏求那跋陀羅譯　第三譯

右三經同本異譯。

月光童子經一卷(一名月明童子經或名申日經)　西晉三藏竺法護譯　第一譯
申日兒本經一卷(錄作兜本誤也無日字)　宋天竺三藏求那跋陀羅譯　拾遺編入　第三譯
德護長者經二卷(一名尸利崛多長者經)　隋天竺三藏那連提耶舍譯　拾遺編入　第四譯

右三經同本異譯(上之三經雖是同本而廣略全異互有增減又支謙譯中有申日經一卷云與月光童子經同本異譯今撿尋文句二經不殊父名申日子號月光約父子名以分二軸兩本既同故不雙出其申日經或小乘藏申云出阿含其增一阿含中有尸利崛多長者緣起無月光童子事編在彼中亦將誤也)。

文殊師利問菩提經一卷(一名菩提無行經亦直名菩提經)　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第一譯
伽耶山頂經一卷亦名伽耶頂經　元魏天竺三藏菩提留支譯　第二譯
象頭精舍經一卷　隋天竺沙門毘尼多流支譯　第三譯
大乘伽耶山頂經一卷　大唐天后代天竺三藏菩提流支譯　出大周錄　第四譯

右四經同本異譯(其沙門靖邁翻經圖中別載菩提經一卷大周錄中又有菩提無行經一卷此之二經並是什公所譯文殊問菩提之異名無繁重載)。

長者子制經一卷一名制經　後漢安息三藏安世高譯　第一譯
菩薩逝經一卷(或名誓童子經或直云逝經)　西晉沙門白法祖譯　第三譯
逝童子經一卷　西晉沙門支法度譯　五譯二闕　第四譯

右三經同本異譯(又大問錄中別載經一卷即安世高譯者一本異名不合重載)。

犢子經一卷　吳月支優婆塞支謙譯　出法上錄　第一譯
乳光佛經一卷(亦云乳光經)　西晉三藏竺法護譯　第二譯

右二經同本異譯(廣略稍異前後四譯兩譯闕本)。

無垢賢女經一卷或云胎藏經　西晉三藏竺法護譯　出聶道真錄　第二譯

(右經云與胎藏經同本俱云竺法護譯今勘二本文句全同但名有異今存一本)。

腹中女聽經一卷(一名不莊挍女經)　北涼天竺三藏曇無讖譯　第三譯
轉女身經一卷　宋罽賓三藏曇摩蜜多譯　第四譯

右三經同本異譯(前二經稍略總五譯二闕)。

上二十一經二十二卷同帙。

無上依經二卷　梁天竺三藏真諦譯　全本第二譯　出經後記

(右此無上依經謹按長房等錄並云。陳永定二年丁丑真諦三藏於南康郡淨土寺出其經。後記云梁紹泰三年歲次丁丑九月八日三藏真諦於平固縣南康內史劉文陀請令譯出。今尋諸家年曆。差互不同。長房年曆但至承聖五年景子梁國即絕。甄鸞及王道珪年記至紹泰二年景子改為太平元年。太平二年丁丑改為永定元年。陳覇先立號為陳國。又有年記不知何人所撰。彼云承聖三年甲戌改為大定元年建於後梁凡八載方改年號。然四家年曆並無紹泰三年。四本既並不同。未審孰為正說。或可梁紹泰三年丁丑即是陳初永定元年也。曆中但紀後號不載前名。今者且依經紀為梁代譯也)。

未曾有經一卷　後漢失譯　舊錄在小乘單本中誤也　第一譯
甚希有經一卷　大唐三藏玄奘譯　出內典錄　第三譯

右二經同本異譯(是前無上依經初品出第一卷)。

決定總經一卷(或云決定總持經亦名決總持經)　西晉三藏竺法護譯　第一譯
謗佛經一卷　元魏天竺三藏菩提留支譯　第二譯

右二經同本異譯。

寶積三昧文殊問法身經一卷　後漢安息三藏安世高譯　第一譯
入法界體性經一卷　隋天竺三藏闍那崛多等譯　拾遺編入　第二譯

右二經同本異譯。

寶積三昧文殊問法身經一卷　後漢三藏安世高譯　第一譯
大方廣師子吼經一卷　大唐中天竺三藏地婆訶羅譯　出大周錄　第二譯

右二經同本異譯。

大乘百福相經一卷　大唐中天竺三藏地婆訶羅譯　出大周錄　第一譯
大乘百福莊嚴相經一卷　大唐中天竺三藏地婆訶羅再譯　拾遺編入　第二譯

右二經同本異譯。

大乘四法經一卷　大唐中天竺三藏地婆訶羅於東太原寺譯　出大周錄　第一譯
菩薩修行四法經一卷　大唐中天竺三藏地婆訶羅於弘福寺譯　拾遺編入　第一譯

右二經同本異譯。

希有希有挍量功德經一卷(亦直云希有挍量功德經)　隋天竺三藏闍那崛多等譯　第一譯
最無比經一卷　大唐三藏玄奘譯　出內典錄　第二譯

右二經同本異譯　廣略少異。

前世三轉經一卷　西晉沙門釋法炬譯　第一譯
銀色女經一卷　元魏天竺三藏佛陀扇多譯　第二譯

右二經同本異譯。

阿闍世王受決經一卷　西晉沙門釋法炬譯　第一譯
採蓮違王上佛授決號妙華經一卷(亦直云採蓮違王經)　東晉西域沙門曇無蘭譯　拾遺編入　第二譯

右二經同本異譯(從無上依經下一十九經大周錄中在單本內今勘為重譯)。

正恭敬經一卷(或名正法恭敬經)　元魏天竺三藏佛陀扇多譯　第一譯
善敬經一卷(亦名善恭敬經一名善恭敬師經)　隋天竺三藏闍那崛多等譯　第二譯

右二經同本異譯　廣略少異。

稱讚大乘功德經一卷　大唐三藏玄奘譯出內典錄　第一譯
說妙法決定業障經一卷　大唐至相寺沙門釋智嚴譯　新編入錄　第二譯

右二經同本異譯(其稱讚大乘經舊為單本今為重譯)。

上二十三經二十四卷同帙。

諫王經一卷(亦云大諫王經)　宋居士沮渠京聲譯　第一譯
如來示教勝軍王經一卷(亦直云勝軍王經)　大唐三藏玄奘譯　出內典錄　第二譯
佛為勝光天子說王法經一卷(亦直云勝光天子經)　大唐三藏義淨譯　新編入錄　第三譯

右三經同本異譯(其三經同在小乘錄勝軍經在大乘錄並云單本誤也)。

大方等修多羅王經一卷　元魏天竺三藏菩提留支譯　第一譯
轉有經一卷　元魏天竺三藏佛陀扇多譯　第二譯

右二經同本異譯。

文殊師利巡行經一卷　元魏天竺三藏菩提留支譯　第一譯
文殊尸利行經一卷　隋天竺三藏闍那崛多等譯

右二經同本異譯　第二譯。

文殊師利菩薩根本大教王金翅鳥王品一卷　大興善寺沙門大廣智不空奉　詔譯　貞元新入目錄
文殊師利菩薩及諸仙所說吉凶時日善惡宿曜經二卷(下卷有序)　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉　詔譯　貞元新入目錄
貝多樹下思惟十二因緣經一卷　吳月支優婆塞支謙譯　第二譯
緣起聖道經一卷　大唐三藏玄奘譯　出內典錄　第二譯

右二經同本異譯(前後六譯四譯闕本其緣起聖道經周錄在單本中誤也又有聞城十二因緣經一卷即與貝多樹下思惟十二因緣文同不異但名別耳今存一本)。

稻芉經一卷　失譯今附東晉錄
稻[卄/幹]喻經一卷(經內題云慈氏菩薩所說大乘緣生稻[卄/幹]喻經)　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉　詔譯　貞元新入目錄
了本生死經一卷　吳月支優婆塞支謙譯　謙自注解三譯一闕

右此一經與前稻芉經同本異譯　莫辦前後。

自誓三昧經一卷(題下注云獨證品第四出比丘淨行中)　後漢安息三藏安世高譯　拾遺編入　第一譯
如來獨證自誓三昧經一卷　西晉三藏竺法護譯　第三譯

右二經同本異譯(前後三譯一譯闕本)。

灌洗佛形像經一卷(亦云四月八日灌經亦直云灌頂)　西晉沙門釋法炬譯　拾遺編入　第一譯
摩訶剎頭經一卷(亦名灌佛形像經)　乞伏秦沙門釋聖堅譯　第二譯

右二經同本異譯。

造立形像福報經一卷　失譯　今附東晉錄
作佛形像經一卷(亦云優填王作佛形像經)　失譯(今在漢周錄在小乘單本中乃云)　西晉沙門法炬譯者誤也

右二經同本異譯莫辯失後。

龍施女經一卷或無女字　吳月支優婆塞支謙譯　第一譯
龍施菩薩本起經一卷(或云龍施女經亦云龍施本經)　西晉三藏竺法護譯　第二譯

右二經同本異譯　廣略少異。

都部陀羅尼目一卷(經內題云陀羅尼門諸部要目)　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉　詔譯　貞元新入目錄
八吉祥神呪經一卷(或無神字)　吳月支優婆塞支謙譯　第二譯
八陽神呪經一卷(亦直云八陽經新勘為單本)　西晉三藏竺法護譯　第三譯
八吉祥經一卷　梁扶南三藏僧伽婆羅譯　第四譯
八佛名號經一卷　隋天竺三藏闍那崛多等譯　第五譯

右四經同本異譯(緣起大同佛名稍異前五譯一譯闕本)。

八大菩薩曼茶羅經一卷　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉　詔譯　貞元新入目錄
盂蘭盆經一卷(亦名盂蘭經)　西晉三藏竺法護譯
報恩奉盆經一卷　失譯　今附東晉錄

右二經同本異譯(莫辯先後廣略稍異)。

浴像功德經一卷　大唐天竺三藏寶思惟譯　新編入錄　第一譯
浴像功德經一卷　大唐三藏義淨譯　新編入錄　第二譯

右二經同本異譯後本稍廣。

挍量數珠功德經一卷　大唐天竺三藏寶思惟譯　新編入錄　第一譯
數珠功德經一卷(內云曼殊室利呪藏中挍量數珠功德)　大唐三藏義淨譯　新編入錄　第二譯

右二經同本異譯。

瑜伽念珠經一卷(經內題云金剛頂瑜伽念珠經於十萬廣念誦中略出)　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉　詔譯　貞元新入目錄
新譯木槵經一卷　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯　貞元新入目錄

上三十六經三十七卷同帙。

不空羂索神變真言經三十卷　三帙　南天竺三藏菩提流志譯　新編入錄　第四譯
不空羂索呪經一卷　隋天竺三藏闍那崛多譯　第一譯
不空羂索神呪心經一卷　大唐三藏玄奘譯　出內典錄　第二譯

右二經同本異譯(是前大經序品三藏流志先譯一名不空羂索呪心經尋本未獲)。

不空羂索陀羅尼自在王呪經三卷(亦名不空羂索心呪經)　大唐天后代三藏寶思惟譯　新編入錄　第一譯
不空羂索陀羅尼經一卷(一名普門)　大唐天后代北天竺婆羅門李無諂譯　新編入錄　第二譯

右二經同本異譯(此是梵本經抄非是全部與前三經同名異本)。

千眼千臂觀世音菩薩陀羅尼神呪經二卷或三卷　大唐總持沙門釋智通譯　第一譯
千手千眼觀世音菩薩姥陀羅尼身經一卷(或云千臂千眼)　大唐南天竺三藏菩提流志譯　新編入錄　第二譯

右二經同本異譯(其初譯本貝葉交錯文少失次)。

千手千眼觀世音菩薩大身呪本一卷　南天竺國三藏金剛智譯　貞元新入目錄
千手千眼觀世音菩薩廣大圓滿無礙大悲心陀羅尼經　大唐西天竺沙門伽梵達摩譯　拾遺編入　單行

右此心經雖是單本隨前身經編之於此。

千手千眼觀自在菩薩廣大圓滿無礙大悲心陀羅尼呪本一卷　南天竺國三藏沙門金剛智譯　貞元新入目錄
觀世音菩薩祕密藏神呪經一卷　大唐天后代于闐三藏實叉難陀譯　新編入錄　第一譯
觀世音菩薩如意摩尼陀羅尼經一卷　大唐三藏寶思惟譯　新編入錄　第二譯

右二經同本異譯(上二本經雖有廣略據其梵文並譯未盡義淨譯者其法最略)。

金剛頂瑜伽千手千眼觀自在念誦法一卷(經內云菩薩修行儀軌)　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉　詔譯　貞元新入目錄

上十二經十五卷同帙。

觀自在菩薩如意心陀羅尼呪經一卷　大唐三藏義淨譯　新編入錄　第三譯
如意輪陀羅尼經一卷　大唐天竺三藏菩提流志譯　新編入錄　第四譯

右二經與前二經同本異譯(上四本經雖有廣略據其梵文並譯未盡義淨出者其法最略)。

觀自在菩薩說普賢陀羅尼經一卷　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉　詔譯　貞元新入目錄
文殊師利根本一字陀羅尼經一卷(亦名一字呪王經)　大唐天后代天竺三藏寶思惟譯　新編入錄　第一譯
曼殊室利菩薩呪藏中一字呪王經一卷　大唐天后代三藏義淨譯　新編入錄　第二譯

右二經同本異譯。

十二佛名神呪經一卷　隋天竺三藏闍那崛多等譯　第一譯
稱讚如來功德神呪經一卷　大唐三藏義淨譯　開元新編入錄　第二譯

右二經同本異譯(其五千五百佛名經第一卷初十二佛號與前十二佛名同而不別十二佛名經舊錄為單本新勘為重譯)。

佛說三十五佛名經一卷(經內題云佛說三十五佛禮懺文出鄔波離所問經)　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉　詔譯　貞元新入目錄
孔雀王呪經一卷(亦名大金色孔雀王經并結界場法)　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第四譯
大金色孔雀王呪經一卷　失譯(今附秦錄拾遺編入)　第五譯
佛說大金色孔雀王呪經一卷　失譯(亦附秦錄拾遺編入)　第六譯
孔雀王呪經二卷　梁扶南三藏僧伽婆羅譯　第七譯
孔雀呪王經三卷　大唐三藏義淨於東都內道場譯　新編入錄　第八譯

右五經同本異譯(新舊八譯五存三闕前六文略後二稍廣)。

大孔雀明王經三卷(經內題云佛母大孔雀明王經初有啟請法在上卷經前)　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉　詔譯　貞元新入目錄
佛說大孔雀明王畫像壇場儀軌一卷　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉　詔譯　貞元新入目錄

上十五經二十卷同帙。

陀羅尼集經十二卷　大唐中天竺三藏阿地瞿多譯　出大周錄　單重合譯

右出金剛大道場經。大明呪藏之少分也。撮要而譯(此集之中大般若呪經等有別行者錄不具顯又多生疑恐非正典今為除疑故別篠亦別之如後)。

第一卷佛部卷上大神力陀羅尼釋迦佛頂三昧陀羅尼品。

第二卷佛部卷下(初盡一切佛頂像法次有二七六印并呪諸佛呪印法第三阿彌陀佛大思惟經序分呪印法并說持誦得往生事及數珠法第四大金輪陀羅尼第五拔羅功能法相品)。

第三卷(摩訶般若波羅蜜多心經佛在舍衛國說大般若理趣中呪及般若心呪皆在此中於中第十二印并呪名般若無盡藏注云是一印呪筏唎耶思蠅伽法師譯卷末復有大輪金剛陀羅尼若誦此呪即當入壇及得用印不成盜法)。

第四卷觀世音卷上(十一面觀世音神呪經)。

第五卷觀世音卷中(初有二印及呪千囀觀世音菩薩呪次有六印及呪觀世音雜呪印第三千臂觀世音菩薩印并呪第四不空羂索觀世音四印并呪第五畫像觀世音像法第六觀世音毘俱胝菩薩三昧法印呪)。

第六卷觀世音等諸菩薩卷下(初阿耶揭唎婆觀世音菩薩法印呪唐云馬頭第二諸大菩薩法會印呪品大勢至普薩文殊師利菩薩彌勒菩薩地藏菩薩普賢菩薩虛空藏菩薩等並有印呪法)。

第七卷金剛部卷上(初金剛藏大威神力三昧法印呪品第二金剛眷法印呪品諸眷屬金剛說呪并印)。

第八卷金剛部卷中(初金剛阿蜜哩多軍荼利菩薩自在神力呪印品第二跋折羅吒訶婆印呪法唐云大笈金剛)。

第九卷金剛部卷下(初金剛烏樞沙摩法印呪品唐云不淨潔金剛印火頭金剛是第二大青金剛呪法)。

第十卷諸天卷上(初摩利支天經第二功德天法中天竺國菩提寺僧阿難律木叉師迦葉師等於經行寺翻流行於唐國)。

第十一卷諸天卷下(諸天等獻佛助成三昧法印呪品。大梵摩天帝釋摩醯首羅四天王日天月天星宿天地天火天閻羅天一切龍王呪印。并祈雨法。那羅延天。乾闥婆緊那羅摩乎囉伽孔雀王師子王伽嚕荼大辦天神王㷔摩檀沱水天風天阿修羅王遮文荼天法。一切毘那夜伽法。一切藥叉法。一切羅剎法。右大梵摩天等皆獻呪印)。

第十二卷(諸佛陀羅尼都會道場印呪品是灌頂普集會壇池也)。

十一面觀世音神呪經一卷　周宇文代天竺三藏耶舍崛多譯　第一譯
十一面神呪心經一卷　大唐三藏玄奘譯　第二譯　出內典錄

右二經與前陀羅尼集第四卷十一面神呪經同本異譯(而集經中印法稍廣)。

十一面觀自在菩薩經三卷(經內題云十一面觀自在菩薩心密言儀軌經)　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯　貞元新編入目錄
摩利支天經一卷　或上加小字　失譯　今附梁錄　拾遺編入

右一經是集經第十卷初摩利支天經少分異譯。

佛說摩利支天經一卷　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯　貞元新入目錄
末利支提婆華鬘經一卷　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯　貞元新入目錄
訶利帝母經一卷(經內題云訶利帝母真言法)　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉詔譯　貞元新入目錄
大藥叉女歡喜母并愛子成就法一卷(亦名呵哩底母法)　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉　詔譯　貞元新入目錄
呪五首經一卷　大唐三藏玄奘譯　出翻經圖　單重合譯呪五首者(能滅諸罪千囀陀羅尼呪一六字陀羅尼二七俱胝佛所說神呪三道隨一切如來意神呪四觀自在菩薩隨心呪五其千囀呪亦有別寫以為一經在此中故不別出大同錄中分為五經者非也)
千囀陀羅尼觀世音菩薩呪經一卷　大唐總持寺沙門釋智通譯　拾遺編入　第二譯

右千囀呪二首與上集經第五卷初千囀觀世音呪及雜呪中千囀陀羅尼同本異譯。

六字神呪經一卷(或六字呪法)　大唐天后代天竺三藏菩提流志譯　新編入錄　第四譯

右一經與上集經第六卷中文殊師利菩薩呪法及呪五首經六字陀羅尼并雜呪中六字陀羅尼呪同本異譯。

七俱胝佛大心准提陀羅尼經一卷　大唐中天竺三藏地婆訶羅譯　出大周錄　第一譯
七俱胝佛母准泥大明陀羅尼經一卷　大唐南天竺三藏金剛智譯　新編入錄　第二譯

右二經同本異譯(比於舊新者稍廣然據梵文譯仍未盡呪五首中及雜呪內惟獨譯呪更無餘法)。

七俱胝佛母陀羅尼經一卷(經內題云七俱胝佛母所說准提陀羅尼經)　大興善寺三藏沙門大廣智不空奉　詔譯　貞元新入目錄

上十五經二十八卷　三帙　上帙七卷　中帙七卷　下帙十四卷。

貞元新定釋教目錄卷第二十一

貞元新定釋教目錄卷第二十四

西京西明寺沙門圓照撰

別錄中有譯無本錄第二之一

有譯無本者。謂三藏教文及聖賢集傳。名存本闕之類也。自聖教東移殆乎千祀。質文亟改鐘鼎屢遷。重以周武陵夷緇徒喪滅。致使法燈藏耀慧日韜光。三藏要文多從散缺。或東都近譯未達西京。或創出本稀尋求匪獲。詎聞精奧空閱名題。引領既勞撫膺奚及。今者討求諸錄備載遺亡。冀望多賢共垂詢訪。

合大小乘經律論及聖賢集傳闕本者。總一千五十五部二千三十卷。

大乘經闕本(二十二部二十五卷)

大乘論闕本(二十部四十八卷)

小乘經闕本(六百五部八百一十五卷)

小乘律闕本(四十四部九十二卷)

小乘論闕本(九部六十五卷)

聖賢集傳闕本(四十七部一百八十四卷)

大乘經重譯闕本

(二百部四百八十四卷)

吳品經五卷(即是小品般若)　天竺三藏康僧會譯　第三譯
新道行經十卷(亦名小品或七卷祐錄名更出小品)　西晉三藏竺法護譯　第四譯

右按長房等錄。竺法護譯中更有小品經七卷者不然。護公既有新道行經不合別錄中。有大智度無極經四卷。亦云護公所出。既與道行同。本更亦不合別翻。既並繁重故不存也。

大智度經四卷　東晉西域三藏祇多蜜譯

右三經與大般若第四會同本。前後八譯。五本在藏三本闕(長房等錄羅什經數復有放光般若二十二卷者不然什公既譯大品不合重出放光有者誤也)。

濡首菩薩無上清淨分衛經二卷(一名決了諸法如幻三昧經)　後漢臨淮沙門嚴佛調譯　第一譯

右一經與大般若第八會同本。前後三譯。兩本在藏。一本闕。

仁王般若經一卷(或二卷三十一紙)　西晉三藏竺法護譯　第一譯
仁王般若經一卷　梁天竺三藏真諦譯

右前後三譯。一本在藏二本闕。

般若波羅蜜多那經一卷　大唐天后代天竺三藏菩提流志譯　新編入錄

右與大明呪經等同本。前後三譯。兩本在藏一本闕。

道行經一卷(安公云是般若抄外國高明者所撰安為之製序)　後漢天竺沙門竺佛朔譯

右一經雖名道行。卷部全小。不可與前道行等以為同本。且別記之。

摩訶般若波羅蜜呪經一卷(或無摩訶字)　吳月支優婆塞支謙譯
摩訶般若隨心經一卷　大唐天后代于闐三藏實叉難陀譯　新編入錄

右吳品經下十部二十七卷般若部中闕本。

無量壽經二卷　後漢安息三藏安世高譯　第一譯
無量清淨平等覺經二卷　曹魏西域三藏帛延譯　第五譯

右長房等錄帛延譯中更有平等覺經一卷。即是前經無繁重載。

無量壽經二卷(亦云無量清淨平等覺經)　西晉三藏竺法護譯　第六譯
無量壽至真等正覺經一卷(一名樂佛土經一名極樂土經)　東晉外國沙門竺法力譯　第七譯
新無量壽經二卷(亦云宋永初二年出)　東晉天竺三藏佛陀跋陀羅譯　第八譯
新無量壽經二卷　宋涼州沙門譯寶曇譯　第九譯
新無量壽經二卷　宋罽賓三藏曇摩蜜多譯　出真寂寺錄第十譯

右七經與大寶積第五無量壽會同本。此經十一譯。四本在藏七本闕。

阿閦佛剎諸菩薩學成品經二卷　東晉沙門支道根譯　第三譯

右一經與第六不動如來會同本。前後三譯。二存一闕。

法界體性無分別經二卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯　出法上錄　第一譯

右一經與第八法界體性會同本。前後兩譯。一存一闕。

普門品經一卷　東晉西域三藏祇多蜜譯　第二譯

右一經與第十文殊普門會同本。前後三譯。兩在一闕。

嚴淨佛土經二卷(亦云淨土經)　西晉河內沙門白法祖譯　第二譯

右一經與第十五文殊授記會同本。前後三譯。二存一闕。

菩薩藏經三卷　西晉三藏竺法護譯　第一譯

右一經與第十七富樓會同本。前後兩譯。一存一闕。

法鏡經二卷(或一卷)　吳月支優婆塞支謙譯　第二譯

右長房等錄支謙所譯。更有郁伽長者經二卷。即法鏡經是。不繁重載。

郁伽羅越問菩薩經一卷　西晉河內沙門白法祖譯　第五譯
郁伽長者所問經一卷　宋罽賓三藏曇摩蜜多譯　第六譯

右三經與第十九郁伽長者會同本。前後六譯。三存三闕。

妙慧童女所問經一卷　大唐天后代天竺三藏菩提流志譯　新編入錄　第三譯

右一經與第三十妙慧童女會同本。前後四譯。存三闕一。

阿闍世王女阿術達菩薩經一卷　吳月支優婆塞支謙譯　第一譯
阿術達經一卷　東晉西域三藏祇多蜜譯　第三譯
阿術達菩薩經一卷　宋天竺三藏竺法眷譯　第四譯

右三經與第三十二無畏德菩薩會同本。前後五譯。二存二闕(又長房等錄竺法護更有阿闍世王女無憂施經一卷此乃楚晉音異不合重出阿術達是梵言無憂施是晉語二經雙載錄家誤也)。

如幻三昧經二卷(或一卷)　後漢安息三藏安世高譯　第一譯
如幻三昧經二卷　東晉西域三藏祇多蜜譯　第三譯
如幻三昧經二卷前涼月支優婆塞支施崙譯。出首楞嚴後記。第四譯。新編入藏
聖善住意天子所問經四卷　隋天竺三藏闍那崛多譯　第六譯

右四經與第三十六善住意天子會同本前後七譯　三存四闕。

慧上菩薩問大善權經二卷(或無菩薩字或一卷)　後漢臨淮沙門嚴佛調譯　第一譯
大善權經二卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第四譯
慧上菩薩問大善權經二卷(一名慧上菩薩一直名大善權一名大乘方便)　北涼西域三藏伽陀譯　第五譯

右三經與第三十八大乘方便會同本。前後五譯。二存三闕。

彌勒所問大願經一卷　東晉西域三藏祇多蜜譯　第二譯

右一經與第四十二彌勒所問會同本。前後三譯。二存一闕。

菩薩淨行經二卷(亦云淨律經)　吳天竺三藏康僧會譯　別品初譯

右一經與第四十七寶髻菩薩會同本。此是大集寶髻品。除其本經前後兩譯。一存一闕。

勝鬢經一卷(亦云勝鬘師子吼一乘大方便經)　北涼天竺三藏曇無讖譯　第一譯

右一經與第四十八勝鬘夫人會同本。前後三譯。一闕。

寶積經三卷　周宇文代三藏禪師闍那耶舍釋

右一經雖云寶積。既無本可挍。不知與何會同本。且記於末從無量壽經下。三十部五十四卷。寶積部中闕本。

大方等大集經二十七卷　後漢月支三藏支婁迦讖譯　第一譯
大方等大集經三十卷(或有新字或二十四卷)　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第二譯

右二經同本。前後三譯。一本在藏兩本闕。

虛空藏菩薩經一卷　宋天竺三藏求那跋陀羅譯　第二譯

右一經前後四譯。三存一闕。

般舟三昧經二卷(或加大字或一卷)　後漢天竺三藏竺佛朔譯　第二譯
般舟三昧經一卷(是後十品重翻祐錄有一卷三卷者)　後漢月支三藏支婁迦讖譯　出靜泰錄　第三譯
般舟三昧念佛章經一卷　是行品別翻後漢代失譯　第四譯
般舟三昧經二卷(安公錄云更出般舟三昧經)　西晉三藏竺法護譯　第六譯

右四經同本前後七譯。三存四闕(四是全本三是抄譯)。

阿差末菩薩經四卷　吳天竺沙門維祇難譯　第一譯
阿差末菩薩經四卷　吳月支優婆塞支謙譯　第二譯
無盡意經十卷　宋天竺三藏竺法護譯　第五譯

右三經同本前後五譯。二本藏存。三本闕(又長房等錄竺法護譯更有無盡意經四卷據其法護已出阿差末經不合再出無盡意其阿差末經題云晉曰無盡意錄中脚注云或四卷此是梵晉名異理實一經錄存二本誤之甚也)。

小阿差末經二卷　吳月支優婆塞支謙譯

右一經既加小字。與前諸經應非同本。

方等主虛空藏經八卷(亦云虛空藏所問或五卷)　乞伏秦沙門釋聖堅譯

右一經是大集虛空藏品異譯。藏中縱有乃是別生虛空藏品。無讖所翻非異譯者。或即此經是無讖譯。非聖堅出。

定意天子所問經五卷(出大集今疑為善住意經同本)　周宇文代三藏禪師闍那耶舍譯

從大集經下一十三部九十七卷。大集部中闕本。

入如來智不思議經三卷　周宇文代三藏禪師闍那耶舍譯出　翻經圖第二譯

右一經前後四譯。三存一闕。

菩薩十地經一卷(亦云大方廣經亦直云十地經)　西晉三藏竺法護譯　第一譯
大方廣菩薩十地經一卷　西晉清信士聶道真譯　第二譯
十地經一卷　東晉西域三藏祇多蜜譯　第三譯

右三經同本前後五譯二存三闕。

大方廣不生不滅經一卷　大唐天后代于闐三藏實叉難陀譯(新編入錄單本)
大方廣如來難思議境界經一卷　大唐天后代于闐三藏實叉難陀譯(編入錄單本)
佛藏大方等經一卷(亦名問明顯經)　宋沙門釋道嚴譯

右一經隋代沙門法經錄云。花嚴經明難品。異譯。今闕此經(舊經在第六卷新經在第十三)。

菩薩本業經一卷(是華嚴淨行品亦直云本業經)　東晉天竺三藏佛陀跋陀羅譯　第二譯

右兼本品前後五譯。四本在藏。一本闕(其舊花嚴經既覺賢所譯不合別出此本業經以大周錄入藏中有未見其本且此述之又長房錄中支謙再出淨行品者誤也其淨行經脚注云一名菩薩本業經)。

菩薩十法住經(是十住品)　西晉清信士聶道真譯　第二譯

右兼本品前後五譯。四本在藏。一本闕(長房等錄更有菩薩十住經一卷云是東晉佛陀跋多羅譯詳其覺賢既譯大本不合別出此經房錄誤也)。

十住經十二卷(是十地品)　西晉清信士聶道真譯　第三譯

右兼本品前後五譯。四本在藏一本闕。

羅摩伽經三卷(是入法界品少分)　曹魏西域三藏安賢譯　第一譯
羅摩伽經一卷　北涼天竺三藏曇無讖譯　第四譯

右兼本品前後五譯。三本在藏二本闕。

從入如來智不思議經下一十二部十七卷花嚴部中闕。

梵般泥洹經二卷(舊錄云胡般今改為梵字或一卷)　後漢月支三藏支婁迦讖譯　第一譯
大般涅槃經二卷　曹魏外國三藏安法賢略前品為三卷　第一譯
大般泥洹經二卷　北涼雍州沙門智猛於涼州譯　第六譯
般泥洹經二十卷　吳優婆塞支謙譯序品哀歎品為二卷　第二譯

右兼涅槃大本。及新譯後分前後七譯。三本在藏四本闕(又大周錄中指竺道祖錄東晉義熙十二年佛陀跋陀羅於道場寺譯大般泥洹一卷或云十卷是大本前分十卷盡大眾問品今尋諸錄及傳記等其法顯譯大般泥洹亦是義熙十三年於道場寺譯其法顯所出諸經竝與覺賢共譯諸錄題注多相參涉時處既同必非再出今故為一更不別存)。

從梵般泥洹經下四部二十六卷涅槃部中闕本。

蜀普曜經八卷(失譯似是蜀土所譯第一譯在魏吳錄)
普曜經八卷(或六卷或四卷)　宋沙門智嚴共寶雲譯　第三譯

右二經與方廣莊嚴經同本前後四譯。二存二闕。

無量義經一卷　宋天竺三藏求那跋陀羅譯　第一譯

右一經前後兩譯。一存一闕。

法華三昧經六卷(一本加正字)　吳外國三藏支疆良接譯　出翻經圖　第一譯
薩芸芬陀利經六卷　西晉三藏竺法護太始年譯　第二譯(謹按長房等錄其正法華是竺法護大康七年譯見聶道真錄復云太始元年譯薩芸芬陀利經六卷出竺道祖錄同是一經不合再出名目既殊本復存後未詳所以或可薩芸芬陀利是梵語正法花是晉名梵晉俱存錄家誤也)
方等法華經五卷　東晉沙門支道恨譯　第四譯

右三經同本兼及添品前後六譯。三存三闕。

佛以三車喚經一卷　吳月支優婆塞支謙譯

右一經出法華經中異譯。應是譬品。

古維摩詰經二卷　後漢臨淮沙門嚴佛調譯　第一譯
異毘摩羅詰經三卷(祐云異維摩詰經或作思字或二卷)　西晉西域優婆塞竺叔蘭譯　第三譯
維摩詰所說法門經一卷(或云維摩詰經)　西晉三藏竺法護譯　第四譯

(謹按僧祐錄中更有維摩詰經一卷亦云竺法護譯下注云祐意謂先出維摩繁重護刪出逸偈也今意與前無異故不別存又周錄中更有毘摩羅詰經二卷亦云吳黃武年支謙譯出長房錄撿長房錄無此經名周錄誤也)。

維摩詰經四卷　東晉西域三藏祇多蜜譯　第五譯

右四經同本前後七譯。三存四闕(其西晉沙門支敏度合一支兩竺三本共為五卷者以非別翻又闕其本故不存之)。

大方等頂王經一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第二譯

右一經前後四譯。三存一闕。

閑居經十卷　西晉三藏竺法護譯　第一譯
悲華經十卷　北涼沙門釋道龔譯　第三譯

右二經同本前後四譯。二存二闕。

佛昇忉利天為母說法經一卷　宋罽賓三藏曇摩蜜多譯　第三譯

右一經前後三譯。二存一闕。

大乘寶雲經八卷　陳扶南國沙門須菩提譯　第二譯

右一經前後三譯。二存一闕。

等集三昧經一卷　西晉河內沙門白法祖譯　第二譯

右一經前後三譯。二存一闕。

持人菩薩經三卷　姚秦涼州沙門竺佛念譯　第二譯

右一經前後三譯。二存一闕。

文殊師利現寶藏經二卷(亦云示現寶藏或三卷)　西晉安息三藏安法欽　第三譯
文殊師利現寶藏經二卷　西晉沙門支法度譯　第三譯

右二經同本前後四譯。二存二闕。

楞伽經四卷　北涼天竺三藏曇無讖譯　第一譯

右一經前後四譯三存一闕。

大方等無相經五卷(一名大方等大雲經亦云大雲經或四卷)　姚秦涼州沙門竺佛念譯　第二譯

右一經前後兩譯。一存一闕。

諸法無行經一卷　宋天竺三藏求那跋陀羅譯　第二譯

右一經前後三譯。二存一闕。

阿闍貰王經二卷　西晉安息三藏安法欽譯　第三譯
更出阿闍世王經二卷　西晉三藏竺法護重譯　第四譯

右竺法護大康七年譯。普超經此後再翻。故題更出(若准安錄但有更出阿闍世王無更出普超三昧對彼支讖先譯故云更出祐錄之中二本俱載)。

阿闍世經二卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第五譯

右三經同本。兼放鉢經前後六譯三存三闕。

月燈三昧經一卷(出大月燈經第七)　後漢安息三藏安世高譯　第一別譯

右兼大本前後三譯。兩存一闕。

象腋經一卷　後漢月支三藏支婁迦讖譯　出法上錄　第一譯
無所悕望經一卷　東晉西域三藏祇多蜜譯　第三譯

右二經同本前後四譯。二存二闕。

上金光首經一卷(首涼月支優婆塞支施崙譯出首楞嚴後記第二譯新編入錄)

右一經與大淨法門經等同本。前後三譯。二存一闕。

阿彌陀佛偈一卷(失譯在後漢錄第一譯)

右與後出阿彌陀偈同本前後兩譯一存一闕。

觀無量壽佛經一卷　宋罽賓三藏曇摩蜜多譯　出寶唱錄　第二譯

右一經前後兩譯。一存一闕。

小無量壽經一卷(一名阿彌陀經或無小字)　宋天竺三藏求那跋陀羅譯　第二譯

右與阿彌陀經等同本前後三譯二存一闕(大周入藏錄中有小無量壽經其文乃與阿彌陀不異故為闕本)。

彌勒成佛經一卷(一名彌勒當來下生經十七紙)　西晉三藏竺法護譯　第一譯

右一經前後兩譯。一存一闕。

彌勒當來下生經一卷(僧祐錄云安公錄中失譯)今附西晉錄　第一譯
彌勒作佛時事經一卷(祐錄無事字出寶唱錄八紙今附東晉錄第二譯失譯)
彌勒下生經一卷　梁天竺三藏真諦譯　第五譯

右三經同本前後六譯三存三闕。

諸法勇王經一卷　後漢月支三藏支婁迦讖譯　出法上錄　第一譯

右一經前後三譯。二存一闕。

權方便經一卷　吳天竺三藏康僧會譯　第一譯
樂瓔珞莊嚴方便經一卷(一名大乘瓔珞莊嚴經亦名轉女身菩薩)　宋沙門法海譯　第四譯

右二經同本前後四譯。二存二闕(法護譯順權方便經二卷又譯隨權女經二卷其順權方便經下又法云亦名順權女經今以隨權順權二義相似故僧祐錄隨權女經別錄所載安錄中無故知即順權經是名諸家造錄名差誤耳隨權女經今刪不定)。

睒本起經一卷(一名睒經出六度經)　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第二譯

右兼六度本經前後四譯。三存一闕。

無字寶篋經一卷　元魏天竺三藏佛陀扇多譯　第二譯

右一經前後四譯。三存一闕。

失利越經一卷(僧祐錄云安公錄中失譯經今附西晉錄第二譯)

右一經與月光童子經等同本前後四譯。三存一闕。

長者子誓經一卷(曹魏失譯第二譯)
菩薩誓經一卷　宋居士沮渠京聲譯　第五譯

右二經同本前後五譯。三存二闕。

犢牛經一卷(一云犢子經)　東晉西域沙門竺曇無蘭譯　第三譯
浮光經一卷(或作乳光)　東晉西域三藏祇多蜜譯　第四譯

右二經同本前後四譯。二存二闕。

不莊校女經一卷　吳月支優婆塞支謙譯　第一譯
腹中女聽經一卷　蕭齊沙門釋法化誦出　第五譯

右二經同本前後五譯三存二闕。

十二因緣經一卷(亦云聞城十二因緣)　後漢安息三藏安世高譯　第一譯
闕城十二因緣經一卷　後漢西域三藏支曜譯　第二譯
十二因緣經一卷(亦云貝多樹下思惟十二因緣)　西晉三藏竺法護譯　第四譯
十二因緣經一卷　蕭齊天竺三藏求那毘地譯　第五譯

右四經同本前後六譯。四存二闕(其聞城經藏中雖有文即與貝多樹下經同又有十二緣經一卷乃出增一阿含第四十六卷故此二經不寫入藏別求異本)。

異了本生死經一卷(僧祐錄云安錄中失譯今附西晉錄)

右一經前後三譯。二存一闕。

如來獨證自誓三昧經一卷　東晉西域三藏祇多蜜譯　第三譯

右一經前後三譯。二存一闕。

八吉祥經一卷　宋天竺三藏求那跋陀羅譯　第三譯

右一經前後五譯。四存一闕。

不空羂索呪心經一卷　大唐天后代天竺三藏菩提流志譯　出大周錄　第三譯

右一經新舊廣略總四譯。三存一闕。

大孔雀王神呪經一卷　東晉西域三藏帛尸梨蜜多羅譯　第一譯
孔雀王雜神呪經一卷　東晉西域三藏帛尸梨蜜多羅譯　第二譯
孔雀王呪經一卷　東晉西域沙門竺曇無蘭譯　第三譯

右三經同本前後八譯。五存三闕(前六本略後二本甚廣其尸梨密再出雜神呪經應是異本既未覩其經難為揩定)。

無端底持經一卷(舊錄云總持)　魏吳失譯　第二譯
阿難目佉經一卷　西晉安息三藏安法欽譯　第三譯
無量破魔陀羅尼經一卷　西晉河內沙門白法祖譯　第四譯

右三經同本前後十一譯。八存三闕。

無厓際持法門經一卷　宋天竺三藏求那跋陀羅譯　第二譯

右一經前後三譯。二存一闕。

陀羅尼章句經一卷(祐無章字)　東晉失譯　第三譯

右一經與持句神呪經等同本。前後四譯。三存一闕。

離垢淨光陀羅尼經一卷　大唐天后代于闐三藏實叉難陀譯(新編入錄第一譯)

右一經前後兩譯。一存一闕。

請觀世音經一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第一譯

右一經前後兩譯。一存一闕。

內藏經一卷(或云內藏百品經或云內藏百寶經)　後漢安息三藏安世高譯　第二譯

右一經前後兩譯。一存一闕。

溫室洗浴眾僧經一卷(或云溫室經)　西晉三藏竺法護譯　第二譯

右一經前後兩譯。一存一闕。

又須賴經一卷(或無又字)　曹魏西域三藏白延譯　第一譯
須賴經一卷(或名須賴菩薩經)　吳月支優婆塞支謙譯　第二譯
貧子須賴經一卷　宋天竺三藏求那跋陀羅譯　第四譯

右三經同本前後四譯。一存三闕。

道樹三昧經二卷(安錄云一卷即應私呵昧經是)　失譯　出支敏度錄今附東晉錄　第二譯

右一經與私呵昧經同本前後兩譯一存一闕(又長房錄吳代康僧會注道樹經一卷今以僧會注者即是支謙所翻此是注經不可為翻譯之數)。

菩薩所生地經一卷(一名摩竭所問)　乞伏沙門釋聖堅譯　第二譯

右一經前後兩譯。一存一闕(大周入藏錄有今尋求未獲)。

四不可得經一卷(或無可字)　後漢安息三藏安世高譯　第一譯

右一經前後兩譯。一存一闕。

梵女首意經一卷　宋沙門釋勇公譯　第二譯

右一經前後兩譯。一存一闕。

光明三昧經一卷　後漢月支三藏支婁迦讖譯　出僧祐錄　第一譯

右一經與成具光明定意經同本前後兩譯一存一闕。

寶網經一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第二譯

右一經前後兩譯。一存一闕。

菩薩緣身五十事經一卷　西晉清信士聶道真譯　第二譯

右一經前後兩譯。一存一闕。

菩薩修行經一卷　吳月支優婆塞支謙譯　第一譯
菩薩修行經一卷(一名長者威施菩薩所問修行經一名長者修行經)　曹魏西域三藏白延譯　第二譯

右二經同本前後三譯。一存二闕。

福田經一卷(一名諸德福田經)　西晉沙門釋法炬譯　第二譯

右一經前後兩譯。一存一闕。

大方等如來藏經一卷(一名佛藏方正經)　西晉沙門法立共法炬譯　第一譯
大方等如來藏經一卷　西晉河內沙門白法祖譯　第二譯

右二經同本前後三譯。一存二闕。

佛語經一卷(周宇文代)　天竺三藏闍那崛多譯　第二譯

右一經前後兩譯一存一闕。

金色王經一卷　元魏天竺三藏曇摩流支譯　第一譯

右一經前後兩譯。一存一闕。

演道俗業經一卷(一本無業字)　吳月支優婆塞支謙譯　第一譯

右一經前後兩譯。一存一闕。

百佛名經一卷　西晉三藏竺法護譯　第一譯

右一經前後兩譯一存一闕。

稱揚諸佛功德經三卷(一名集華)　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第一譯
現在佛名經三卷(一名華敷現在佛名)　宋天竺三藏求那跋陀羅譯　第二譯

右二經同本前後三譯一存二闕(藏中一本合是元魏代譯中有晉言之字未詳所以)。

須真天子經一卷　北涼天竺三藏曇無讖譯　第二譯

右一經前後兩譯。一存一闕。

大摩耶經一卷(或無大字或二卷)　後漢西域三藏支曜譯　第一譯

右一經前後兩譯。一存一闕。

除災患經一卷　曹魏西域三藏白延譯　第一譯

右一經前後兩譯一存一闕。

孛本經二卷　後漢月支三藏支婁迦讖譯　第一譯
孛經一卷　乞伏秦沙門釋聖堅譯　第三譯

右二經同本前後三譯。一存二闕。

光世音大勢至受決經(亦云觀世音授記)　西晉三藏竺法護譯　第一譯
觀世音授記經一卷　西晉清信士聶道真譯　第二譯

右二經同本前後三譯。一存二闕。

海龍王經四卷(或加新字)　北涼天竺三藏曇無讖譯　第二譯

右一經前後兩譯。一存一闕。

首楞嚴經二卷(或三卷)　後漢月支三藏支婁迦讖譯　第一譯
方等首楞嚴經二卷　吳月支優婆塞支謙譯　第二譯
蜀首楞嚴經二卷(似蜀土出曹魏失譯第二譯)
後出首楞嚴經二卷(曹魏失譯第二譯)
首楞嚴經二卷　曹魏西域三藏白延譯　第五譯
勇伏定經二卷(安公云更出首楞嚴)　西晉三藏竺法護譯　第六譯(又僧祐長房等錄竺法護更有首楞嚴經二卷。今以首楞嚴與勇伏定梵晉名異二經不殊故勇伏定經後記云元康元年四月九日。燉惶菩薩支法護手執胡經口出首楞嚴三昧。優婆塞聶承遠筆受。以此證知首楞嚴經與勇伏定不合分二賢劫經亦然。首楞嚴經今廢不立。經後記言支法護者據其本姓耳)
首楞嚴經二卷　西晉西域優婆塞竺叔蘭譯　第七譯
首楞嚴經二卷　前涼月支優婆塞支施崙譯　出首楞嚴後記　第八譯　新編入錄

右八經同本前後九譯。第九本存。前八竝闕(又按祐房等錄西晉惠帝代沙門支敏度合兩支兩竺四本經共為一部令傳譯正卷者既非梵本翻不合入數故不別存也)。

普賢觀經一卷(一名觀普賢菩薩經)　東晉西域三藏祇多蜜譯　第一譯
觀普賢菩薩經一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第二譯

右二經同本前後三譯。一存二闕。

藥王藥上菩薩觀經一卷　後漢安息三藏世高譯　第一譯

右一經前後兩譯。一存一闕。

無思議光孩童菩薩經一卷(亦云無思議孩童經亦名無思議光經舊錄直云孩童)　西晉三藏竺法護譯　第一譯

右一經前後兩譯。一存一闕。

十地斷結經八卷(或云十住或四卷)　後漢天竺三藏竺法蘭於白馬寺譯　第一譯

右一經前後兩譯。一存一闕(又長房等錄竺佛念復譯十地斷結十卷誤也即十住斷結經是地之與住其義大同但有一本今依祐錄為正)。

諸佛要集經二卷　西晉清信士聶道真譯　第二譯

右一經前後兩譯。一存一闕。

未曾有因緣經二卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯　出法上緣　第一譯

右一經前後兩譯。一存一闕。

瓔珞經十二卷(一名現前報或十四卷)　東晉西域三藏祇多蜜譯　第一譯

右一經前後兩譯。一存一闕。

超日明三昧經二卷(或直云超日明經)　西晉三藏竺法護譯　第一譯

右一經前後兩譯。一存一闕。

賢劫經七卷(亦名賢劫定意亦名賢劫三昧祐錄云新賢劫經)　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第二譯

右一經前後兩譯。一存一闕(又長房等錄竺法護經中更有颰陀劫三昧經七卷今詳此名錄家誤也颰陀與賢梵晉異耳故賢劫經初云颰陀劫三昧經晉曰賢劫定意祐錄之中但有一本存為二經誤之甚也今故合為一也)。

賢劫千佛名經一卷(後漢失譯房云唯有佛名與曇無蘭所出四諦經千佛名異)

右一佛名出賢劫經中。異譯闕本。

淨度三昧經一卷　宋沙門釋智嚴譯　第一譯
淨度三昧經一卷　宋沙門釋寶雲譯　第二譯
淨度三昧經一卷　宋天竺三藏求那跋陀羅什譯　第三譯
淨度三昧經一卷　元魏昭玄統譯曇曜譯　第四譯

右四經同本異譯并闕(大周入藏錄中有淨度三昧經三卷尋其文詞疎淺義理差違事涉人謀難為聖典故編疑錄別訪真經)。

思意經一卷(亦云益經)　後漢臨淮沙門嚴佛調譯　第一譯
益意經一卷　東晉三藏康道和譯　第二譯

右二經同本異譯竝闕(長房等錄竝云蕭齊僧佉尼譯益意經二卷者多是錄家相傳誤也。其南齊末年太學博士江泌女小而出家。名為僧佉。閉目誦出二十一部。凡三十五卷。於中有益意經三卷。長房以為熏習有由。編在正錄。諸錄以非梵本傳譯。置在偽中。存此一經恐將乖也。其名或云僧佉尼或云尼僧佉。此之尼字或上或下故使然也。祐是齊人錄中不載。故知諸錄竝誤周入藏中有益意經兩卷。尋其文義亦沙人謀下卷初有一紙半許。文與前卷文句全同。其益意菩薩兩重受記。名字國土各異不同。諸經之中皆無此類。故編疑品更訪真經)。

照明三昧經一卷　西晉三藏竺法護譯　第一譯
照明三昧經一卷　東晉西域三藏祇多蜜譯　第二譯

右二經同本異譯並闕。

惟明二十偈經一卷(或無經字)　吳月支優婆塞支謙譯　第一譯
惟明二十偈經一卷(或無經字)　西晉三藏竺法護譯　第二譯

右二經同本異譯竝闕。

空淨天感應三昧經一卷(亦云空淨三昧經)　後漢安息三藏安世高譯　第一譯
空淨三昧經一卷(亦云空淨天感應三昧經)　宋沙門釋勇公譯　第一譯

右二經同本異譯竝闕。

法滅盡經一卷(亦云空寂菩薩所問亦云法沒盡)　吳月支優婆塞支謙譯　第一譯
法沒盡經一卷(或云空寂菩薩所問或云法滅盡)　西晉三藏竺法護譯　第二譯

右二經同本異譯並闕。

從蜀普曜經下一百三十一部二百五十三卷除五大部外諸重譯經闕本。

大乘經單譯闕本

二百八部(三百一十七卷)

大方便報恩經一卷　後漢月支三藏支婁迦讖譯
卒逢賊結衣帶呪經一卷　後漢安息三藏安世高譯
呪賊經一卷(一云除群賊害呪祐錄更有一本呪賊經)　後漢安息三藏安世高譯
十四意經一卷(一名菩薩十四意經)　後漢安息三藏安世高譯
七佛神呪經一卷(云與結縷者異或無經字祐錄更有一本與此同)　吳月支優婆塞支謙譯
摩訶精進經一卷(一名大精進經)　吳月支優婆塞支謙譯
十二門大方等經一卷　吳月支優婆塞支謙譯
佛從上所三十偈經一卷(或無經字)　吳月支優婆塞支謙譯
菩薩二百五十法經一卷(替大僧或亦孫皓者或二卷)　吳西域三藏康僧會譯
諸神呪經三卷
文殊師利菩薩經一卷　西晉三藏竺法護譯
小郁伽經一卷(與大郁伽經不同或作迦字)　西晉三藏竺法護譯
諸方佛名功德經一卷(或無功德字)　西晉三藏竺法護譯
十方佛名經一卷(祐無經)　西晉三藏竺法護譯
慈仁問八十種好經一卷(成直云八十種好經)　西晉三藏竺法護譯
三十二相因緣經一卷(成云菩薩三十二相經)　西晉三藏竺法護譯
嚴淨定經一卷(一名序世經)　西晉三藏竺法護譯
寶地女經一卷(一名須摩提法律三昧經)　西晉三藏竺法護譯
金益長者子經一卷　西晉三藏竺法護譯
離垢蓋經一卷　西晉三藏竺法護譯
慧明經一卷　西晉三藏竺法護譯
眾祐經一卷　西晉三藏竺法護譯
三轉日明經一卷　西晉三藏竺法護譯
十等藏經一卷　西晉三藏竺法護譯
決道俗經一卷　西晉三藏竺法護譯
[歹*真]眾德本經一卷　西晉三藏竺法護譯
小法沒盡經一卷　西晉三藏竺法護譯
猛施經一卷(一名猛施道地經)　西晉三藏竺法護譯
目連上淨居天經一卷(一云佛本行集一本無天)　西晉三藏竺法護譯
惟逮菩薩經一卷　西晉河內沙門白法祖譯
檀特陀羅尼經一卷　西晉河內沙門白法祖譯
如來興顯經一卷　西晉河內沙門白法祖譯
善推經一卷　西晉河內沙門白法祖譯
海龍王經一卷　西晉河內沙門白法祖譯
持心梵志經一卷　西晉河內沙門白法祖譯
諸經菩薩名經一卷　西晉沙門釋法炬譯
正意經一卷(房錄注云第二出未詳初本何者是)　西晉沙門釋法炬譯
明帝釋施經一卷　西晉沙門釋法炬譯
寂意菩薩願經一卷　西晉清信士聶道真譯
菩薩求五眼法經一卷(祐無經字或云五眼文)　西晉清信士聶道真譯
菩薩道行六法經一卷　西晉清信士聶道真譯
菩薩初地經一卷　西晉清信士聶道真譯
菩薩十道地經一卷　西晉清信士聶道真譯
文殊師利與離意女論議經一卷(似維摩經今按諸佛要集下卷有離意女論議事疑抄彼經也)　西晉清信士聶道真譯
菩薩離行法一卷　西晉清信士聶道真譯
菩薩所行四法一卷　西晉清信士聶道真譯
菩薩宿命經一卷　西晉清信士聶道真譯
七佛所結麻油述呪經一卷(祐失譯錄重載兩本一云異本)　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
大神母結誓呪經一卷　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
伊洹法願神呪經一卷　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
解日厄神呪經一卷　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
六神名神呪經一卷　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
檀特羅麻油述神呪經一卷　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
麻油述呪經一卷　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
摩尼羅亶神呪案摩經　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
醫王惟婁延神呪經一卷(一名阿惟所問毉王惟婁延神呪經)　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
龍王呪水浴經一卷　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
十八龍王神呪經一卷　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
請雨呪經一卷　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
止雨呪經二卷　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
嚫水經一卷　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
幻師阿夷鄒神呪經一卷(大周入藏錄有令問不獲)　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
呪水經一卷　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
藥呪經一卷　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
呪毒經一卷　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
呪時氣病經一卷　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
呪小兒經一卷　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
呪齒經一卷(更有一本名與此同云異出本一云虫齒二云䶚齒)　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
呪牙痛經一卷(更有一本名與此同云異本出或作齒痛)　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
呪眼痛經一卷　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
五眼文經一卷(今疑是聶道真所出菩薩求五眼法異名)　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
淨六波羅蜜經一卷　東晉天竺三藏佛陀跋陀羅譯
禪經四卷　東晉西域三藏祇多蜜譯
法沒盡經一卷　東晉西域三藏祇多蜜譯
菩薩普處經三卷　姚秦涼沙門竺佛念譯
善信摩訶神呪經三卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯
持地經一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯
觀佛三昧經一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯
差摩經一卷(今疑與差摩婆帝受記經同本)　姚秦三藏罽賓曇無耶舍於晉代譯
功德寶光菩薩經一卷　北涼天竺三藏曇無讖譯
無憂王經一卷　宋天竺三藏求那跋陀羅譯
本行六波羅蜜經一卷　宋天竺三藏求那跋陀羅譯
中陰經一卷　宋居士沮渠京聲譯
觀世音經一卷　宋居士沮渠京聲譯
海意經一卷　宋天竺三藏竺法眷譯
如來恩智不思議經五卷　宋天竺三藏竺法眷譯
寶頂經五卷　宋天竺三藏竺法眷譯
三蜜底耶經一卷(宋名賢人用律)　宋天竺三藏竺法眷譯
觀世音懺悔除罪呪經一卷　蕭齊西域三藏達摩提譯
菩薩四法經一卷　元魏婆羅門瞿曇般若流支譯
寶意猫兒經一卷　元魏婆羅門瞿曇般若流支譯
佛頂呪經並功能一卷　周宇文代天竺三藏闍那耶舍等譯(右經大周錄中編為重譯云與佛頂尊勝經同本今以佛頂部中呪法極廣未覩其經不可懸配故為單本)
金色仙人問經二卷　周宇文代天竺三藏闍那崛多譯
諸佛護念經十卷　隋天竺三藏闍那崛多等譯
阿吒那智呪經十卷(此一經名出續高僧傳)　大唐天竺三藏那提龍朔年慈恩寺中譯(周錄拾遺新編入)
妙德婆羅門女問佛轉何法輪經一卷今疑有德女所問大乘經即是大唐天后代天竺三藏菩提流志譯　新編入錄
智猛長者問經一卷　新編入錄　大唐天后代天竺三藏菩提流志譯
佛入毘耶離除一切鬼病經一卷　新編入錄　大唐天后代天竺三藏菩提流志譯
那耶經一卷　新編入錄　大唐天后代天竺三藏菩提流志譯
大陀羅尼經一卷　新編入錄　大唐天后代天竺三藏菩提流志譯
文殊師利呪法藏經一卷(今疑是重譯新編入錄)　大唐天后代天竺三藏菩提流志譯
一字呪王經一卷(今疑與前呪法藏經共是一呪新編入錄)　大唐天后代天竺三藏菩提流志譯　新編入錄
無迦略曳菩薩造廣大摩尼祕密善住經一卷　大唐天后代天竺三藏菩提流志譯　新編入錄
菩薩出生四法經一卷(今有一本外題出生四法內是修行四法)　大唐天后代于闐三藏實叉難陀譯　新編入錄
梵本經四卷(似長安中出舊云胡本後漢失譯)
泥洹後千歲變記經四卷(一名千歲變經祐錄云一卷後漢失譯)
諸經佛名二卷(今疑不思議功德經)　是後漢失譯
三千佛名經一卷　後漢失譯
稱揚百七十佛名經一卷(亦直名百七十佛名今疑出稱揚功德經)　後漢失譯
南方佛名經一卷(舊云一名治城寺經者誤)　後漢失譯
滅罪得福佛名經一卷　後漢失譯
觀世音所說行法經一卷　是呪經後漢失譯
薩陀波崙菩薩求深般若圖像經一卷　後漢失譯
受持佛名不墮惡道經一卷　後漢失譯
五龍呪毒經一卷　後漢失譯
取血氣神呪經一卷(舊云血呪)　後漢失譯
呪賊呪法一卷(異本)　後漢失譯
七佛安宅神呪經一卷　後漢失譯
阿惟越致轉經十八卷　魏吳失譯
摩訶乘經十四卷(或云摩訶衍)　魏吳失譯
摩訶衍優波提舍經五卷　魏吳失譯
三昧王經五卷　魏吳失譯
梵王請問經五卷　魏吳失譯
佛從兜率降下中陰經四卷　魏吳失譯
四天王經四卷(房云疑一部四卷)　魏吳失譯
魔王請問經四卷　魏吳失譯
釋提桓因所問經三卷　魏吳失譯
大梵天王請轉法輪經三卷　魏吳失譯
法華光瑞菩薩現壽經三卷(今疑抄正法華)　魏吳失譯
普賢菩薩答難二千經三卷(今疑抄度世經)　魏吳失譯
梵天王請佛千首經二卷(又大梵天王經二卷似此)　魏吳失譯
菩薩常行經一卷　魏吳失譯
熒火六度經一卷(舊錄有明度經一卷亦云名熒火明度經)　魏吳失譯
內禪波羅蜜經一卷　魏吳失譯
六波羅蜜經一卷　魏吳失譯
大總持神呪經一卷(或無神字)　魏吳失譯
方等陀羅尼經一卷　西晉失譯
寶嚴經一卷　西晉失譯
五福德經一卷(亦直云五福經)　西晉失譯
內藏大方等經一卷(今疑是佛藏大方等經僧祐錄云安公失譯經今附西晉錄)
小阿闍世經一卷(僧祐錄云安公失譯經附西晉錄)
小須賴經一卷　僧祐錄云安公失譯經(附西晉錄)
目佉經一卷(安公云出方等部今疑是阿難目佉經)　僧祐錄云安公失譯經(附西晉錄)
菩薩道地經一卷(安公云出方等部僧祐錄云安公古典經今附漢錄)
菩薩本行經一卷(僧祐錄云安關中異經今附秦錄)
大珍寶積惟日經一卷(僧祐錄云安公關中異經今附秦錄)
墮迦羅問菩薩經一卷(僧祐錄云安公關中異經今附秦錄)
菩薩等行經一卷(僧祐錄云安公涼土異經今附涼錄)
四無畏經一卷(僧祐錄云安公涼土異譯今附涼錄)
權變經一卷(舊經云文殊師利權變三昧經或云權變三昧經僧祐錄云安公涼土異經今附涼錄)
十漚惒經一卷(僧祐錄云安公涼土異經今附涼錄)
七言禪利經一卷(舊錄云區惒七言禪利經僧祐錄云安公涼土異經今附涼錄)
菩薩十漚惒經一卷(今疑與前十漚惒同僧祐錄云安公宋土異經今附涼錄)
大忍辱經十卷　北涼失譯
金輪王經一卷　北涼失譯
賢劫五百佛名一卷　北涼失譯
十方佛名經一卷(本作千方疑錯)
華嚴淨經一卷
三十七品經一卷(祐載兩本竝云異出今且存一)
七佛各說偈一卷
乳王如來經一卷(或云乳王經今疑與乳光佛經同本)
現十方佛名經一卷
過去諸佛名經一卷
千五百佛名經一卷
五百七百佛名經一卷(或云五百七十)
觀世音成佛經一卷
文殊因緣經一卷
文殊本願經一卷
文殊觀經一卷
彌勒須河經一卷
道師問佛經一卷
颰陀菩薩百二十難經一卷
持身菩薩經一卷(或云持身經)
賢首菩薩二百問經一卷
金剛女菩薩經一卷
菩薩從兜率天降中陰經一卷
菩薩行喜經一卷
菩薩淨本業經一卷
菩薩初業經一卷
菩薩四事經一卷
菩薩十六願經一卷
菩薩十五德行經一卷
菩薩教法經一卷
菩薩出入諸則經一卷
菩薩母姓字經一卷
菩薩家姓經一卷
菩薩比丘尼經一卷
菩薩經一卷
菩薩作六牙象本事經一卷
菩薩師子王經一卷
浴像功德經一卷(與新譯者梵本未詳同別)
陀隣尼目佉經一卷(今疑即是阿難陀目佉尼經)
禮敬諸塔經一卷
般若波羅蜜偈經一卷
佛清淨偈經一卷
太子出國二十偈經一卷
佛十力偈一卷
十方佛神呪一卷
四天王神呪一卷
十二因緣結縷神呪一卷
摩訶神呪一卷
移山神呪一卷
降魔神呪一卷
威德陀羅神呪一卷(本作成字疑錯也)
和摩吉神呪一卷

十方佛名下五十二經。並是梁僧祐錄中新集失譯　今附宋錄。

從梵本經下失譯諸經群錄之中。但題名目。久虧其本無可披尋。大小二乘實難詮定。且粗分判尚多參涉。幸諸明士詳而正之。

大乘律闕本

二十二部二十五卷

梵網經二卷(或三卷)　後漢西域三藏康孟詳譯　第一譯

右前後兩譯一本在藏一本闕。

菩薩瓔珞本業經二卷(第二譯)　宋沙門釋智嚴譯
瓔珞本業經二卷(一名菩薩瓔珞經)　宋沙門釋道嚴譯

右前後三譯。一本在藏二本闕。

菩薩戒本一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯　第一譯

右前後三譯。二存一闕。

文殊師利淨律經一卷　西晉清信士聶道真譯(第二譯)

右前後四譯。三存一闕。

菩薩齋法經一卷(或無經字一名賢首菩薩齋法經一名正齋一名持齋)　西晉三藏竺法護譯(第一譯)
菩薩正齋經一卷　東晉西域三藏祇多蜜譯　第三譯

右與菩薩受齋經同本。前後三譯。一存二闕。

文殊悔過經一卷(亦云文殊懺悔經)　姚秦三藏鳩摩羅什譯

右前後兩譯。一存一闕。

舍利弗悔過經一卷(亦直云悔過經)　西晉三藏竺法護譯(第二譯)
舍利弗悔過經一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯(出法上錄)

右前後三譯。一存二闕(第三譯)。

法律三昧經一卷　後漢安息三藏安世高譯(出法上錄第一譯)

右前後兩譯。一存一闕。

佛悔過經一卷　西晉三藏竺法護譯　單本
菩薩戒獨受壇文一卷　西晉清信士聶道真譯　單本
菩薩懺悔法一卷(房錄云異出本)　西晉清信士聶道真譯　單本
離欲優婆塞優婆夷戒文一卷(亦云具行二十二十二戒文)　東晉西域沙門竺曇無蘭譯　單本
菩薩戒壇文一卷(亦云優婆塞戒壇文)　北涼天竺三藏曇無讖譯　單本
善信二十二戒一卷(亦云離欲優婆塞優婆夷具行二十二文亦名三歸優婆塞戒)　宋罽賓三藏求那跋摩譯　單本
菩薩受戒法經一卷(祐錄無經字房錄異出本)　後漢失譯
受菩薩戒次第十法一卷　後漢失譯
菩薩懺悔法一卷　後漢失譯
初發意菩薩常晝夜六時行五事一卷　後漢失譯
阿惟越致菩薩戒經一卷(舊錄無菩薩)　魏吳失譯

大乘論闕本

二十部四十八卷

寶積經論四卷　元魏天竺三藏勒那摩提譯(第二譯)

右前後兩譯一存一闕(周入藏中有今尋本未獲)。

金剛般若論一卷(莫知造者單重未悉)　陳天竺三藏真諦譯
法華論五卷(莫知造者單重未悉)　大唐三藏義淨譯(新編入錄訪本未獲)
大般涅槃經論一卷　陳天竺三藏真諦譯(第二譯)

右前後兩譯一存一闕(已上四部釋經論)十七地論五卷。

　梁天竺三藏真諦譯(重本)

右與瑜伽論同本異譯。既其本十七地中未知與何地相應。

中論一卷(未知造者單重莫悉)　梁天竺三藏真諦譯
寶性論四卷(或五卷)　元魏三藏菩提留支譯　第一譯

右前後兩譯一存一闕(大周入藏錄今尋本未獲)。

大乘五陰論一卷　出陳朝大乘寺錄　第一譯　婆藪盤豆菩薩造　失譯　新附梁錄

右陳錄云。陳太建四年五月沙門慧布從北將來。前後兩譯。一存一闕。

方便心論一卷　東晉天竺三藏佛陀跋陀羅譯(第一譯)

右前後兩譯。一存一闕。

三世分別論一卷　梁天竺三藏真諦譯　單本
反質論一卷(今疑即藏中如實論是故彼題云如實論反質難品)　天竺三藏真諦譯　單本
墮負論一卷　陳天竺三藏真諦譯　單本
成就三乘論一卷　陳天竺三藏真諦譯　單本
正說道理論一卷　陳天竺三藏真諦譯　單本
意業論一卷　陳天竺三藏真諦譯　單本
大空論一卷　陳天竺三藏真諦譯　單本
五明論合一卷(一聲論二醫方論三工巧論四呪術論五符印論)　周宇文代天竺沙門壤那跋陀羅譯　單本
十住論十卷　龍樹菩薩造　姚秦三藏鳩摩羅什譯　單本

右長房錄云。什公弘始年譯。求訖卷末似六度集。見二卷錄(陳朝大乘寺藏錄云一名十住毘婆沙今疑是藏中十住毘婆沙也)。

釋般若六字三句論一卷　新編入錄　單本　大唐天后代南天竺三藏菩提流志譯
集量論四卷　大唐三藏義淨譯　新編入錄　單本(又法上錄云梁太清二年真諦三藏譯攝大乘論二十卷者此應誤也多是十二傳寫者錯今按房錄諦譯攝論在於陳代梁錄既無故不存)

都計大乘經律論闕本者。總四百五十部八百七十四卷。

貞元新定釋教目錄卷第二十四

貞元新定釋教目錄卷第二十五(別錄之六)

西京西明寺沙門圓照撰

別錄中有譯無本錄之二

小乘經重譯闕本

一百一十五部二百六十五卷

中阿鋡經五十九卷　符秦天竺三藏曇摩難提譯(第一譯)

右一經前後兩譯一本在藏一本闕。

增壹阿鋡經五十卷

序云四十一卷。或云二十四卷。祐云三十三卷

　符秦天竺三藏曇摩難提譯　第一譯
鳩摩迦葉經一卷(一名童子迦葉解難經)　僧祐錄云失譯經。法經錄云。出中阿含。第十六卷異譯
僮迦葉解難經一卷(亦名童迦葉經)祐云出長阿含。乞伏秦沙門聖堅譯。房云與羅什迦葉同本。什無迦葉經

右二經同本異譯。出長阿含第七卷。與蔽宿經同本。其本並闕。

大六向拜經一卷(一名尸迦羅越六向拜經亦直云六向拜經)　西晉三藏竺法護譯

右兼長阿含第十一中善生經。前後三譯。二存一闕。

佛開解梵志阿颰經一卷

右兼長阿含第十三中阿摩晝經。前後三譯。二存一闕。

六十二見經一卷(亦云梵網六十二見經)　西晉三藏竺法護譯

右兼長阿含第十四中梵動經。前後三譯。二存一闕。

樓炭經六卷(或五卷或八卷)　西晉三藏竺法護譯　第一譯
樓炭經八卷　西晉沙門釋法炬譯　第三譯

右兼長阿含第四分中記世經。前後六譯四存二闕。

道意發行經二卷(房錄云出長阿含或一卷)　後漢安息三藏安世高譯
大十二門經二卷(或一卷安公注解房錄云出長阿含)　後漢安息三藏安世高譯
小十二門經一卷房錄云出阿含。安公注解　後漢安息三藏安世高譯
七法經一卷(舊錄云阿毘曇七法行經或直云七法行經房云出長阿含)　後漢安息三藏安世高譯
多增道章經一卷(舊錄無道字異出十報法房云出長含)　後漢安息三藏安世高譯
義決律經一卷
彌勒經一卷　安云出長阿含。僧祐錄云。安公失譯經附西晉錄

鳩摩迦葉經下一十四部二十八卷並是長阿含部分闕本。

四諦經一卷　後漢西域三藏康孟詳譯

右兼中阿含第七卷中分別聖諦經。前後四譯。二存二闕。

魔王入目揵蘭腹經一卷亦云弊魔試目連經。舊錄僧祐錄云。安公古典經今附漢錄

右兼中阿含第三十卷中降魔經。前後五譯。三存二闕。

賴吒和羅經一卷　後漢西域三藏支曜譯

右兼中阿含第三十一中賴吒惒羅經。前後四譯。二存二闕。

威革長者六向拜經一卷(或作威華)　東晉西域三藏祇多蜜譯　第二譯
威革長者六向拜經一卷　東晉天竺居士竺難提譯　第三譯
善生子經一卷(亦云異出六向拜經)　宋沙門釋慧簡譯(第四譯)

右兼中阿含第三十三中善戒經。前後六譯。二存四闕。

墮藍經一卷安公云出中阿含。祐錄云安公失譯經附西晉錄
七事經一卷　安公云出中阿含。祐錄云安公失譯附西晉錄
賴吒謣羅經一卷　安公云出中阿含。祐錄云安公失譯經附西晉錄

右一經疑與第三十一中賴吒惒羅經同本。

歡豫經一卷法經錄云。勸豫出中阿含第十三。祐錄云。安公失譯經附西晉錄
佛有五百比丘經一卷安公云。出中阿含。祐錄云。安公古典經。今附漢錄
凡人有三事愚癡不足經一卷安公云。出中阿含。祐錄云。安公古典經今附漢錄
佛試諸比丘言我以天眼視天下人生死好醜尊者卑者經一卷安公云。出中阿含。祐錄云。安公古典經。今附漢錄
普法義經一卷(亦云普義經)　西晉三藏竺法護譯(第二譯三譯一闕)

四諦經下一十四部一十四卷。並是中阿含部分闕本。

波斯匿王喪母經一卷(或云波斯匿王經祐波耶匿王經)　宋居士沮渠京聲譯

右兼增一本經前後四譯。二存二闕。出第十八卷。

頻婆娑羅王問佛供養經一卷　元魏優禪尼國王子月婆首那譯

右兼增一本經前後四譯。二存二闕。出第二十六卷。

指鬘經一卷(或作指髻經)　東晉西域三藏祇多蜜譯

右兼增一本經前後五譯。三存二闕。出第三十一卷。

舍利弗目連遊諸國經一卷亦云遊諸四衢　西晉三藏竺法護譯

右兼增一本經前後四譯。二存二闕。出第四十一卷。

佛母般泥洹經一卷(一名大愛道般泥洹經)　宋居士沮渠京聲譯

右兼增一本經前後五譯。三存二闕。出第五十卷。

雜四十四篇經二卷安公云。出增一阿含。或云一卷　後漢安息三藏安世高譯

右或云雜經四十四篇。既不顯別名。未詳出何卷中。

百六十品經一卷舊錄云增一阿含百六十章經　後漢安息三藏安世高譯

波斯匿王喪母經下七部八卷。並是增一阿含部分闕本。

異處七處三觀經一卷或無異處字雜阿含　宋天竺三藏求那跋陀羅譯
佛涅槃後諸比丘經一卷(出雜阿含)　宋沙門釋慧簡譯
自見自知為能盡結經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
有四求經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
佛本行經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
河中大聚沫經一卷或云聚沫譬經。或云水沫所漂經　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
便賢者坑經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
所非汝所經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
兩比丘得割經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
道德舍利日經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
舍利日在王舍國經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
獨居思惟自念止經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
問所明種經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
欲從本相有經一卷或云欲從本經　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
獨坐思惟意中生念經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
佛說如是有諸比丘經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
比丘所求色經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
道有比丘經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
色為非常念經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄

安公本錄從自見自知下有二十二經。云是阿含一卷於中五經已備。餘錄不復重載。安云。是阿含一卷者四種阿含之中。而不的指何部。今且附此雜阿含之錄。

色比丘念本起經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
善惡意經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
比丘一法相經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
有二力本經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
有三力本經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
有四力本經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
人有五力經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
不聞者類相聚經一卷舊錄云相聚經。僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
天上釋為故世在人中經一卷或作無上釋。僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
爪頭土經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
身為無有反復經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
師子畜生王經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
阿須倫子波羅門經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
波羅門子名不侵經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
生聞波羅門經一卷舊錄云生聞梵志經僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
有[阿-可+桑]竭經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
暑杜乘波羅門經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
佛在拘薩國經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
佛在優墮國經一卷或作優隨僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
是時自梵守經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
有三方便經一卷舊錄云。三方便經。法經錄云。出七處三觀。僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
波羅門不信重經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
佛告舍日經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
四意止經一卷舊錄云。四意止本行經。法經錄云。出中阿含。僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
說人自說人骨不知腐經一卷僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄

色比丘念本起經下二十五經。安公云。並出雜阿含。

雜阿含三十章經一卷法經錄云。出雜阿含異本僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄

異處三觀經下四十五部四十五卷。是雜阿含部分闕本。

舍頭諫經一卷(亦云舍頭諫太子明二十八宿經亦云太子明星二十八宿亦云虎耳經)　後漢安息三藏安世高譯　第二譯

右前後五譯四存一闕。

(藏中摩鄧女經是世高譯今有舍頭諫經其摩鄧女與舍頭諫既是同本不合雙出今二本俱載未詳所以或可此經即是藏中舍頭諫經法護譯者錄家錯上)。

雜藏經一卷　宋天竺三藏求那跋陀羅譯　第四譯

右前後四譯三存一闕。

弟子慢為耆域述經一卷(亦云弟子為耆域述慢或羽弟子戲誕經)　宋居士沮渠京聲譯　第四譯

右與阿難問事佛經等同本。前後四譯。三存一闕。

小本起經二卷(近加小字或云修行本起或云宿行本起)　後漢西域三藏支曜譯　第一譯
太子本起瑞應經二卷(亦云應本起)　後漢外國三藏康孟詳譯
過去因果經四卷　東晉天竺三藏佛陀跋陀羅譯(第五譯)

右前後六譯三存三闕。

法海藏經一卷(或云法海經)　後漢天竺三藏竺法蘭譯(第一譯)

右前後三譯二存一闕。

四十二章經一卷房錄云。與摩騰譯者少異吳月支優婆塞支謙譯　第一譯

右前後兩譯一存一闕。

奈女耆域經一卷(或云奈女經)　西晉三藏竺法護譯(第二譯)

右前後兩譯一存一闕。

罪業報應經一卷　東晉西域沙門竺曇無蘭譯(第二譯)

右前後兩譯一存一闕。

目連降龍王經一卷(或無王字或云降龍或云降龍王經)　宋天竺三藏求那跋陀羅譯　第二譯

右前後兩譯一存一闕。

長者音悅經一卷　宋居士沮渠京聲譯　第二譯

右前後兩譯一存一闕。

禪祕要經四卷(或無經字)　吳月支優婆塞支謙譯　第一譯
禪祕要經五卷(一名禪法要或三卷或無經字)　宋罽賓三藏曇摩蜜多譯　第三譯

右前後三譯一存二闕。

(今有禪要經五卷文極交錯不可流行如刪繁錄中具述)。

七女本經一卷　西晉三藏竺法護譯　第二譯
七女本經一卷(亦名女本心明經亦名七女經)　乞伏秦沙門釋聖堅譯　第三譯

右前後三譯一存二闕。

八師經一卷　東晉西域沙門竺曇無蘭譯　第二譯

右前後兩譯一存一闕。

日難經一卷(一名越難經)　宋天竺三藏求那跋陀羅譯(第三譯)

右前後三譯一存二闕。

所欲致患經一卷　東晉西域三藏祇多蜜譯　第一譯

右前後兩譯一存一闕。

阿闍世王問五逆經一卷(一名阿闍世王經)　後漢月支三藏支婁迦讖譯　第一譯

右前後兩譯一存一闕。

五苦章句經一卷　宋居士沮渠京聲譯　第二譯

右前後兩譯一存一闕。

堅意經一卷(或云堅心經)　吳月支優婆塞支謙譯　第二譯

右前後兩譯一存一闕。

淨飯王般泥洹經一卷　西晉沙門釋法炬譯　第一譯

右前後兩譯一存一闕。

勸進學道經一卷(一本無勸字)　吳月支優婆塞支謙譯(第一譯)
勸進學道經一卷(亦名勸進經)　宋沙門釋勇公譯　第三譯

右前後三譯一存二闕。

貧窮老公經一卷　西晉沙門釋法炬譯(出法上錄第一譯)

右前後兩譯一存一闕。

分惒檀王經一卷　宋居士沮渠京聲譯　第二譯

右與三摩竭經同本。前後兩譯。一存一闕。

蓱沙王五願經一卷(一名弗沙迦王經)　東晉西域沙門竺曇無蘭譯　第二譯

右前後三譯一存二闕。

蓱沙王五願經一卷(亦名弗沙王經)　東晉沙門釋嵩公譯(第三譯)
瑠璃王經一卷　後漢安息三藏安世高譯　第一譯

右前後兩譯一存一闕。

生經五卷　宋涼州沙門釋智嚴譯　第一譯

右前後兩譯一存一闕。

義足經二卷　東晉西域沙門竺曇無蘭譯　第二譯

右前後兩譯一存一闕。

五蓋疑結失行經一卷　西晉三藏竺法護譯　第一譯
五蓋疑結失行經一卷　東晉西域三藏祇多蜜譯(第二譯)

右二經同本異譯二本俱闕。

太子夢經一卷　後漢安息三藏安世高譯　第一譯
佛為菩薩五夢經一卷(一名五夢經一名太子五夢經一名仙人五夢經)　西晉三藏竺法護譯　第二譯

右二經同本異譯二本俱闕。

十善十惡經一卷　西晉沙門支法度譯　第一譯
十善十惡經一卷安公云出阿毘曇　東晉西域沙門竺曇無蘭譯　第二譯

右二經同本異譯二本俱闕。

禪經一卷　後漢月支三藏支婁迦讖譯　第二譯
禪經一卷　後漢安息三藏安世高譯　第三譯

右二經同本異譯二本俱闕。

恒水經一卷(寶唱錄云恒水識經亦云恒水不說戒經)　後漢安息三藏安世高譯出法上錄第一譯
恒水戒經一卷(或云恒水經)　吳月支優婆塞支謙譯(第二譯)

右二經同本異譯其本並闕。

從舍頭諫經下四十三部六十一卷除四阿含外諸重譯經闕本。

小乘經單譯闕本

四百八十一部五百五十一卷

佛本行經五卷　後漢天竺三藏竺法蘭譯
佛本生經一卷　後漢天竺三藏竺法蘭譯
悔過法經一卷　後漢安息三藏安世高譯
五法經一卷　後漢安息三藏安世高譯
五行經一卷　後漢安息三藏安世高譯
小般泥洹經一卷(祐錄云或名泥洹後諸比丘經或云泥洹後變記經或云泥洹後比丘世變經或云佛般泥洹後比丘世高經)　後漢安息三藏安世高譯
正齊經一卷　後漢安息三藏安世高譯
分明罪福經一卷　後漢安息三藏安世高譯
難提迦羅越經一卷　後漢安息三藏安世高譯
禪定方便次第法經一卷　後漢安息三藏安世高譯
禪法經一卷(祐錄無經字)　後漢安息三藏安世高譯
當來變滅經一卷　後漢安息三藏安世高譯
墮落優婆塞經一卷(或云優祓塞)　後漢西域三藏支曜譯
問地獄事經一卷　後漢外國沙門唐巨譯
報福經一卷(或云福報經)　後漢外國三藏康孟詳譯
梵志經一卷　吳天竺沙門竺律炎譯
七漏經一卷(安公古典中有亦名七漏鈔云出阿含)　吳月支優婆塞支謙譯
悔過法經一卷(一名釵十方禮拜悔過文或無法字)　吳月支優婆塞支謙譯
賢者德經一卷　吳月支優婆塞支謙譯
梵志結淨經一卷　吳月支優婆塞支謙譯
阿質國王經一卷(祐錄無國字)　吳月支優婆塞支謙譯
惟婁王師子潼譬喻經一卷(本無譬喻字)　吳月支優婆塞支謙譯
藍達王經一卷(亦云目連因緣功德亦云目連功德)　吳月支優婆塞支謙譯
百喻經一卷　吳月支優婆塞支謙譯
五陰事經一卷　吳月支優婆塞支謙譯
魔化作比丘經一卷　吳月支優婆塞支謙譯
優多羅母經一卷(或無母字)　吳月支優婆塞支謙譯
人民求願經一卷　吳月支優婆塞支謙譯
坐禪經一卷　吳西域三藏康僧會譯
摩目揵連本經一卷(一本有訶字無揵字)　西晉三藏竺法護譯
五福施經一卷　西晉三藏竺法護譯
觀行不移四事經一卷　西晉三藏竺法護譯
四婦喻經一卷　西晉三藏竺法護譯
廬夷亘經一卷　西晉三藏竺法護譯
廅羅王經一卷　西晉三藏竺法護譯
龍施經一卷(今疑是龍施菩薩本起經)　西晉三藏竺法護譯
給孤獨明德經一卷(亦云給孤獨氏經)　西晉三藏法護譯
龍王兄弟陀達誡王經一卷　西晉三藏竺法護譯
勸化王經一卷　西晉三藏竺法護譯
鴈王經一卷　西晉三藏竺法護譯
鴈王五百鴈俱經一卷　西晉三藏竺法護譯
解無常經一卷　西晉三藏竺法護譯
城喻經一卷　西晉三藏竺法護譯
降龍經一卷　西晉三藏竺法護譯
邪法經一卷　西晉三藏竺法護譯
犯罪經一卷　西晉三藏竺法護譯
苦應經一卷　西晉三藏竺法護譯
三品修行經一卷(一名三品悔過經)　西晉三藏竺法護譯
失那羅經一卷　西晉三藏竺法護譯
賈客經二卷　西晉三藏竺法護譯
沙門果證經一卷(今疑與寂志果經同本)　西晉三藏竺法護譯
貧女為國王夫人經一卷　西晉三藏竺法護譯
誡王經一卷　西晉三藏竺法護譯
誡具經一卷　西晉三藏竺法護譯
誡羅云經一卷　西晉三藏竺法護譯
危脆經一卷　西晉三藏釋法炬譯
大蛇譬喻經一卷(亦名大蛇經)　西晉沙門釋法炬譯
羅漢迦留陀夷經一卷(或無羅漢字)　西晉沙門釋法炬譯
抓甲擎土譬經一卷(一名爪甲取土經)　西晉沙門釋法炬譯
衰利經一卷　西晉沙門釋法炬譯
眾生未然三界經一卷　西晉沙門釋法炬譯
求欲說法經一卷　西晉沙門釋法炬譯
羅旬喻經一卷(今疑是別生中羅彌壽經異名)　西晉沙門釋法炬譯
法禪法經一卷　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
梵天策數經一卷　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
諸天地經一卷　東晉西域沙門竺曇無蘭譯
分衛經一卷　東晉西域三藏祇多蜜譯
撿諸罪福經一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯
十二因緣觀經一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯
善德優婆塞經一卷　宋涼州沙門釋智嚴譯
阿那含經二卷　宋涼州沙門釋智嚴譯
釋六十二見經四卷(祐錄云一卷)　宋天竺三藏求那跋陀羅譯
請般特比丘經一卷(或作般持亦云般時)　宋天竺三藏求那跋陀羅譯
十二頭陀經一卷　宋天竺三藏求那跋陀羅譯
阿那律七念章一卷　宋天竺三藏求那跋陀羅譯
十報法三統略經一卷　宋天竺三藏求那跋陀羅譯
弟子事佛吉凶經一卷(祐云弟子問事佛吉凶經)　宋居士沮渠京聲譯
生死變識經一卷(今疑是藏中見正經異名)　宋居士沮渠京聲譯
譬喻經一卷　宋沙門釋慧簡譯
五百本生經一卷　蕭齊西域三藏摩訶乘譯
頂生王因緣經一卷(舊錄云頂生王經後漢失譯)
長者賢首經一卷(後漢失譯)
梵志喪女經一卷(舊錄云[狂-王+樂]狗經後漢失譯)
[狂-王+樂]狗齧王經一卷(舊錄云[狂-王+樂]狗經後漢失譯)
勤苦泥黎經一卷(後漢失譯)
地獄經一卷(後漢失譯)
十一因緣章經一卷(舊錄云十一因緣經或作十二後漢失譯)
沙門為十二頭陀經一卷(後漢失譯)
五十五法誡經一卷(或云五十五法行經)　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
一切善惡經一卷　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
說善惡道經一卷　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
愛欲聲經一卷(本云愛欲一聲經)　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
摩訶遮曷涉經一卷　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
天王下作猪經一卷　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
始造浴佛時經一卷　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
十二賢者經一卷(舊錄云十三賢經)　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
佛併父弟調達經一卷(安公云上十經出毘曇今移一本重譯中)　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
憂墮羅迦葉經一卷　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
四部本文經一卷(安公云上二經出長阿含一本云出阿毘曇)　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
讓德經一卷　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
有賢者法經一卷　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
摩訶厥彌難問經一卷(或云大厥彌經)　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
大本藏經一卷　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
說阿難持戒經一卷　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
阿難問何因緣持戒見世間貧亦現道貧經一卷　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
給孤獨四姓家問應愛施經一卷　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
曉所諍不解經者經一卷(今疑上經字錯)　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
奇異道家難問住處經一卷　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
賢者手力經一卷　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
八法行經一卷　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
憂多羅經一卷(或作優字)　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
栴檀調佛經一卷　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
惡人經一卷　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
難提和難經一卷(或云難提和羅經)　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
四姓長者難經一卷(舊錄云四姓長者)　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
折佛經一卷　僧祐錄云。安公古典經。今附漢錄
雜數經二十卷(魏吳失譯)
那先譬喻經四卷(魏吳失譯)
太子試藝本起經二卷(魏吳失譯)
深斷連經二卷(魏吳失譯)
摩訶目揵連與佛角能經一卷(魏吳失譯)
阿難得道經一卷(魏吳失譯)
阿難般泥洹經一卷(魏吳失譯)
阿那律念復生經一卷(魏吳失譯)
沙門分衛見怪異經一卷(魏吳失譯)
弟子本行經一卷(高僧傳云白法祖譯魏吳失譯)
為壽盡天子說法經一卷(舊錄云命盡天子經魏吳失譯)
魔試佛經一卷(魏吳失譯)
阿須倫問八事經一卷(舊錄云阿須倫所問八事經魏吳失譯)
摩竭王經一卷(舊錄云摩竭國王經魏吳失譯)
薩波達王經一卷(魏吳失譯)
年少王經一卷(魏吳失譯)
是先太子經一卷(魏吳失譯)
長者難提經一卷(魏吳失譯)
女利行經一卷(魏吳失譯)
四婦因緣經一卷(魏吳失譯)
須多羅經一卷(魏吳失譯舊錄云須多羅入胎經)
隨迦經一卷(晉言堅強合在晉錄魏吳失譯)
般達龍王經一卷(魏吳失譯)
牛米自供養經一卷(舊錄無養字魏吳失譯)
行牧食牛經一卷(或作放字魏吳失譯)
隨釋迦牧牛經一卷(或作墮魏吳失譯)
法嚴經一卷(疑即是等入法嚴經)
譬四經一卷(魏吳失譯)
止寺中經一卷(魏吳失譯)
安般行道經一卷(魏吳失譯)
解慧微妙經一卷(魏吳失譯)
失道得道經一卷(魏吳失譯)
心情心識經一卷(魏吳失譯)
撿意向正經一卷(魏吳失譯)
道得果證經一卷(魏吳失譯)
父子因緣經一卷(魏吳失譯)
小觀世樓炭經一卷(魏吳失譯)
大四諦經一卷(魏吳失譯)
五方便經一卷(魏吳失譯)
五惟越羅名解說經一卷(魏吳失譯)
五陰經一卷(魏吳失譯)
中五世經一卷(魏吳失譯)
大七車經一卷(魏吳失譯)
八正邪經一卷(祐云八正部經魏吳失譯)
八總持經一卷(魏吳失譯)
八輩經一卷(魏吳失譯)
大十二因緣經一卷(魏吳失譯)
十八難經一卷(魏吳失譯)
五十二章經一卷(別有孝明四十二章經魏吳失譯)
百八愛經一卷(似抄五蓋疑結經魏吳失譯)
小安般舟三昧經一卷(魏吳失譯)
禪數經一卷(魏吳失譯)
群生偈經一卷(魏吳失譯)
十二死經一卷(今疑是十二品生死經)　僧祐錄云。安公失譯經。附西晉錄
七婦經一卷　僧祐錄云。安公失譯。附西晉錄
阿難邠坻四時施經一卷(舊云阿難邠祈四時布施經)　僧祐錄云。安公失譯經。附西晉錄
七車經一卷(今疑是中阿含中七車譬喻經)　僧祐錄云。安公失譯經。附西晉錄
海有八事經一卷　僧祐錄云。安公失譯經。附西晉錄
難等各第一經一卷(舊錄云阿難迦葉各說第一經)　僧祐錄云。安公失譯經。附西晉錄
惟留經一卷(舊錄云惟留王經)　僧祐錄云。安公失譯經。附西晉錄
理家難經一卷　僧祐錄云。安公失譯經。附西晉錄
迦留多王經一卷　僧祐錄云。安公失譯經。附西晉錄
梵志闍孫經一卷(舊錄云梵志闍遜經)　僧祐錄云。安公失譯經。附西晉錄
波達王經一卷　僧祐錄云。安公失譯經。附西晉錄
悲心悒悒經一卷　僧祐錄云。安公失譯經。附西晉錄
趣度世道經一卷　僧祐錄云。安公失譯經。附西晉錄
長者威勢經一卷　僧祐錄云。安公失譯經。附西晉錄
癡注經一卷　僧祐錄云。安公失譯經。附西晉錄
調達經一卷　僧祐錄云。安公失譯附西晉錄
和達經一卷　僧祐錄云。安公失譯。附西晉錄
鉢呿沙經一卷　僧祐錄云。安公失譯附西晉錄
八分舍利經一卷　僧祐錄云。安公失譯。附西晉錄
薩惒薩王經一卷(三秦失譯)
阿多三昧經一卷(三秦失譯)
陀賢王經一卷(或作阿陀三秦失譯)
颰陀悔過經一卷(三秦失譯)
方等決經一卷(三秦失譯)
比丘二事經一卷(祐錄云三事三秦失譯)
阿難為蠱道呪經一卷(舊錄云阿難所蠱道所呪經今疑是藏中摩鄧女經)僧祐錄云安公關中異經。今附秦錄
王舍城靈鷲山經一卷(舊錄云王舍城靈鷲山要真經)僧祐錄云。安公關中異經。今附秦錄
思道經一卷僧祐錄云。安公關中異經。今附秦錄
佛在竺園經一卷僧祐錄云。安公關中異經。今附秦錄
法為人經一卷僧祐錄云。安公關中異經。今附秦錄
道意經一卷僧祐錄云。安公關中異經。今附秦錄
阿夷比丘經一卷僧祐錄云。安公關中異經。今附秦錄
八德經一卷今疑是僧祐錄云。安公關中異經。今附秦錄
善德經一卷僧祐錄云。安公關中異經。今附秦錄
摩訶揵陀惟衛羅盡信比丘等度經一卷(舊錄云盡信比丘經)僧祐錄云。安公關中異經。今附秦錄
瓶沙王經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
有無經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
五百偈經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
須耶越國貧經一卷(舊云須耶越國貧人賃別頭經)僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
浮木經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
坯喻經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
妖怪經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
阿般計泥洹經一卷(一本陶躬計泥洹經)僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
四非常經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
五失蓋經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
要直經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
本無經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
勸德經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
十五德經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
父母因緣經一卷(今疑與父子因緣同)僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
慧行經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
未生王經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
內外無為經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
道淨經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
七事本末經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
百寶三昧經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
三乘經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
耆域術經一卷(舊錄云耆域西術經)僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
五蓋離疑經一卷(今疑是五蓋疑結失行經)僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
太子智止經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
道德章經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
苦相經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
須弗得度經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
由經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
分然洹國迦羅越經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
五陰事經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
義決法事經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
十思惟經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
分別六情經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
三失蓋經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
佛寶三昧經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
法志女經一卷僧祐錄云。安公涼土異經。今附涼錄
出要經二十卷
行道經七卷
長阿含經三卷(祐云疑是殘缺長阿含經)
弘道經二卷
四天王經一卷(祐云後有呪似人所附)
諸天阿須倫闕經一卷
金色女經一卷(雜譬喻中有祐云異出本)
治禪鬼魅不安經一卷
瞻波國佛說戒經一卷
佛在誓枝山說法經一卷
佛三毒事經一卷
佛七事經一卷
佛開和伏經一卷
佛意行經一卷
因佛生三心經一卷
佛聚經一卷
七佛本然緣經一卷
釋迦文枝鉢經一卷
佛袈裟經一卷
佛大衣經一卷
迦葉解經一卷
迦葉因緣經一卷
舍利弗問暑經一卷
迦葉獨證自誓經一卷
舍利弗嘆度女人經一卷
舍利弗生西方經一卷
舍利弗目連泥洹經一卷(今疑是生經中舍利弗般泥洹經)
目連所問經一卷
目連因緣經一卷
阿難見變經一卷
難陀經一卷
阿難陀經一卷
阿那含七念經一卷
羅漢菩子經一卷
賓頭盧取鉢經一卷
愛行比丘經一卷
愛身比丘經一卷
梅比丘經一卷
善星比丘經一卷
六群比丘經一卷
自在王比丘經一卷
羅耶達比丘經一卷
比丘和須蜜經一卷
玄戒未來比丘經一卷(今疑玄字錯)
釋種子經一卷
尊者婆蹉律經一卷
罽賓二沙彌經一卷
沙彌持戒經一卷
海州優婆塞會經一卷
賢者雜事經一卷
弟子修學經一卷
弟子行澤中遇賊劫經一卷
弟子精進經一卷
迦提羅越問五戒經一卷
那羅延天王經一卷
毘沙門天王經一卷
四大天王經一卷
諸天壽經一卷
魔現成佛經一卷
魔王試經一卷
淨飯王經一卷
佛葬閱頭檀王經一卷
阿育王作小兒時經一卷(今疑出阿育王傳)
小阿育王經一卷
優填王照逝心女經一卷(今疑是大乘)
迦夷王頭布施經一卷
果尊王經一卷
佛居士經一卷
降恐王經一卷
摩羅王經一卷
摩登王經一卷
舍夷國經一卷
比丘法相經一卷
羅提抵王經一卷
摩訶惟越王經一卷
流沙經一卷
十四王經一卷
王以竹施經一卷
勸王持五戒經一卷
太子旃舍羅差經一卷
長者盛德經一卷
長者法心經一卷
長者仁賢經一卷
長者洹羅越經一卷
佛問淳陀長者愛樂淨行經一卷
婆羅門問事經一卷
婆羅門等爭說經一卷
六師詣波斯匿王經一卷
尼揵齋經一卷
明星梵志經一卷
兜率梵志經一卷
梵志拔陀經一卷
梵志計火淨經一卷
梵志問疑經一卷
梵志意經一卷
梵志好母經一卷
梵志女經一卷
梵志六師經一卷
天后賢女經一卷
德女問經一卷
貧女少施獲弘報經一卷
彌家女經一卷
二人作沙門弟斷兄舌經一卷
氣噓殺旃陀羅經一卷
眼能視殺人經一卷
孤獨三兄弟經一卷
阿劍他經一卷
不蘭伽經一卷
小申日經一卷
波羅奈媈四姓經一卷(或作婦字)
大姓家主叩不經一卷
提謂經一卷
強羅經一卷
金轉龍王經一卷
蘇曷龍王經一卷
三龍王經一卷
虎王經一卷
蝎王經一卷
毒龍蛇施經一卷
放牛法經一卷(今疑是藏中放牛經)
養牛經一卷
閻羅王經一卷(今疑是藏中閻羅王五使者經)
餓鬼經一卷
鐵杵泥犁經一卷
緣經一卷
藥經一卷
苦慧經一卷
慧達經一卷
決法經一卷
身數經一卷
選福經一卷
布施經一卷
助善經一卷
古來經一卷(今疑是藏中古來世時經)
孝順經一卷
緣本經一卷(今疑是藏中緣本致經)
度世經一卷
法藏經一卷
明住經一卷
善憩經一卷
植質經一卷
名相經一卷
怪異經一卷
滅怪經一卷
本鉢經一卷
案鉢經一卷
諸法經一卷
與脫經一卷
伏願經一卷
寶見經一卷
真提經一卷
明義經一卷
見在經一卷
釋論一卷(祐云疑是大智度論抄之一卷)
雜事經一卷
旨解經一卷(祐云疑即義旨難解)
釋學經一卷
度道俗經一卷
諸福德經一卷
說人身經一卷
施色力經一卷
色入施經一卷
戒法律經一卷
未生火經一卷
未生災經一卷
念佛品經一卷
須彌山經一卷
成敗品一卷(經目或云成敗品第四似是樓炭經之一品今撿樓炭無此品)
世間珍寶經一卷(舊錄云世間所望珍寶經)
現道神足經一卷
成行無想經一卷
悔過除罪經一卷
深自僥倖經一卷
布施持戒經一卷
生西方齋經一卷
造浴室法經一卷
有疑往解經一卷
長阿含方法經一卷
令人孝有德經一卷
人於出家者經一卷
心應深貪慕經一卷
地水火風空經一卷
求欲者除意經一卷
持戒教人止殺生經一卷
七月十五日臘法經一卷
功高憍慢有二輩經一卷
歡喜布施有五事經一卷(本作勸字誤)
三夢經一卷
三悔處經一卷
三乘無當經一卷
四暑經一卷
四等經一卷
四政斷經一卷
四厚經一卷
五穀世經一卷
五亂經一卷
五邪經一卷
六禪經一卷
六度六十行經一卷
六輩阿惟越致經一卷
七眾經一卷
五暑經一卷
七流經一卷
七使經一卷
七輩人橫死經一卷
七歲作善經一卷
八方萬物無常經一卷
八雙經一卷
九結經一卷
九惱經一卷
九道觀身經一卷
十部僧經一卷
十二意經一卷
十二意練若高行一卷
十二部經名一卷
三十二僧那經一卷
三十四意經一卷
五十德相經一卷
六十品經一卷
六十二疑經一卷
七十二觀經一卷
百法經一卷
惟日三昧經一卷
月電三昧經一卷
無言三昧經一卷
阿和三昧經一卷
禪行法經一卷(今疑是藏中禪行法想經)
須彌山譬經一卷
日月譬經一卷
海水譬經一卷
藥草喻經一卷
功德天譬經一卷
賢劫譬經一卷
金剛譬經一卷
寶藏譬經一卷
明珠譬經一卷
聚木譬經一卷
四大譬經一卷出要經下二百三十七經(並是梁僧祐錄中新集失譯經今附宋錄)

從頂生王因緣經下。諸失譯經群錄之中。但題名目久虧其本。無可披詳。大小二乘實難詮定。且粗分判尚多參涉。幸諸明士詳而正之。

小乘律闕本

四十四部九十二卷

僧祇戒本一卷　曹魏天竺沙門曇柯迦羅譯　第一譯

右前後兩譯一本在藏一本闕。

十誦比丘戒本一卷(或云十大比丘戒)　符秦西域沙門曇摩持共佛念譯　第一譯
十誦比丘戒本一卷　東晉西域沙門竺曇無蘭合出第二譯(右長房錄云太元六年曇無勝闌合僧純曇摩持竺僧舒三家本以為一卷見寶唱錄謹案群錄僧純拘夷國得十誦尼戒梵本將來令曇摩持等譯出准此純與曇摩同是一本其竺僧舒群錄無名不知合本從何而得未詳所以)

右兼合本前後三譯。一存二闕。

比丘尼戒一卷(或云比丘尼戒經出十誦律)　西晉三藏竺法護譯　第一譯
比丘尼大戒一卷(亦云十誦比丘尼戒)　符秦西域沙門曇摩持共佛念等譯　第二譯
十誦比丘尼所出本末一卷　姚秦涼州沙門竺佛念譯　第三譯

(右長房錄云僧純於拘夷國得梵本佛念為譯文煩後竺法汰刪改正之見寶唱錄今疑佛念譯者與曇摩持同是尼戒所出何異而別存之)。

前後三譯其本並闕。

彌沙塞羯磨一卷(出彌沙塞律)　宋罽賓三藏佛陀什等譯(單本)
彌沙塞律抄一卷(亦名提阿波檀那眷屬自卑膩經)　師子國沙門僧伽跋彌譯(不知年代寶唱錄出)單本附宋
伽葉禁戒經一卷(一名摩訶比丘經名真偽沙門經)

右前後兩譯一存一闕。

雜問律事二卷　東晉西域沙門曇摩譯　第一譯
雜問律事二卷　東晉罽賓沙門卑摩羅叉譯　第二譯

右二雜事同本異譯。其本並闕。

(靜秦錄云。後秦曇摩蜱譯十誦律雜事問二卷。寶唱錄云後秦罽賓沙門曇摩耶舍譯十誦律雜事一卷。此之二說多是錄家人名差誤。或即是前第一譯者。長房內典二錄並云東晉所翻非秦代譯。依此二錄為正。房錄又云曇摩譯者明佛法僧物互相交涉分齊差殊甚要須善除防護。今藏中有五百問事經一卷。有三十三紙亦明佛法僧物不得參涉事。然名目不同。莫知所以。餘錄云。出十誦律者即五百問經中明三十九夜受日等事。即與十誦扶同。但以名目有殊。未為剋定。後諸博見。詳而正之)。

教受比丘尼法一卷　東晉罽賓三藏瞿曇僧伽提婆譯　單本
教授比丘尼二歲壇文一卷(或無尼字)　符秦西域沙門曇摩持共佛念譯　單本
二百六戒三部合異二卷(序加大比丘字)　東晉西域沙門竺曇無蘭譯

(右合戒序云。晉太元六年辛巳六月二十五日。比丘竺曇無蘭在謝鎮西寺合此戒到七月十八日記之。又長房內典二錄及靖邁經圖之中並云。漢明帝時沙門竺法蘭譯二百六十戒合異二卷。今詳此說。理定不然。當佛法初興戒律未備。戒之合異從何而來。今愚見所裁。只是竺曇無蘭所合之者。二人名姓俱同。錄家誤上曇無即法。還是法蘭。故高僧傳法蘭所譯但標餘部無此戒名。今此錄中廢之不立。其曇無所合非是正翻。此錄之中亦不合載。但以二說差誤。故存而記之)。

他毘利律一卷(齊言宿德律)　蕭齊西域三藏摩訶乘譯　單本
僧澁多律一卷(陳言物攝)　陳天竺三藏真諦譯　單本
遺教法律經三卷(或云遺教法律三昧亦云遺教三昧二卷)　西晉沙門釋法炬譯　單本
六齋八戒經一卷　宋天竺三藏求那跋陀羅譯　單本
賢者律儀經一卷(亦云威儀)　宋居士沮渠京聲譯　單本
僧名數事行一卷(後漢失譯)
比丘諸禁律一卷(後漢失譯)
摩訶僧祇律比丘要集一卷(一名摩訶僧祇部比丘隨用集法)(後漢失譯)
沙彌十戒經一卷(舊云沙彌戒)(後漢失譯)
比丘尼十戒經一卷(後漢失譯)
優婆塞威儀經一卷(後漢失譯)
大戒經一卷(魏吳失譯)
衣服制經一卷(魏吳失譯)
沙彌離威儀一卷(魏吳失譯)
道本五戒經一卷(魏吳失譯)
威儀經一卷(魏吳失譯)
應行律一卷　僧祐錄云安公失譯經附西晉錄
五部威儀所服經一卷(或云五部僧服經)　高僧傳云。白法祖譯。僧祐錄中失譯經。今附宋錄
結界文經一卷　僧祐錄中失譯經　今附宋錄
沙彌離戒一卷　僧祐錄中失譯經　今附宋錄
五戒報應經一卷　僧祐錄中失譯經　今附宋錄
根本說一切有部毘奈耶藥事二十卷　貞元新入目錄　二帙　二百九十二紙
根本說一切有部毘奈耶破僧事二十卷　貞元新入目錄　二帙　三百二十九紙
根本說一切有部毘奈耶出家事五卷　貞元新入目錄　八十紙
根本說一切有部毘奈耶安居事一卷貞元新入目錄　二十六紙
根本說一切有部毘奈耶隨意事一卷貞元新入目錄　十二紙
根本說一切有部毘奈耶皮革事二卷貞元新入目錄　二十五紙
根本說一切有部毘奈耶羯恥那衣事一卷

從出家事下五部十卷同帙。又從藥事下七部五十卷拾遺補　貞元新入目錄。

右七部五十卷。大唐三藏義淨從大周證聖元年至大唐景雲二年譯畢。准長安四年十二月十四日勅及景雲二年閏六月二十六日勅遍入經目。今開元釋教錄中無。今欲拾遺補闕編入貞元新定釋教目錄。為訪本未足且附此闕本錄。

小乘論闕本

九部六十五卷

俱舍論偈一卷　陳天竺三藏真諦譯　第一譯

右前後兩譯一存一闕。

俱舍論本十六卷　陳天竺三藏真諦譯

右據俱舍本論。即前偈是。今後言論本一十六卷。未詳所以。

阿毘曇心十六卷(或十三卷)　符秦罽賓三藏僧伽提婆譯(第一譯)
雜阿毘曇十三卷　東晉沙門法顯共覺賢譯　第一譯
雜阿毘曇心十三卷(根本十卷續成十三或十四卷)　宋外國沙門伊葉婆羅等譯　第三譯

(右長房錄云。文帝代外國沙門伊葉羅譯至擇品緣礙未竟遂輟。後求那跋摩續譯都訖成十三卷。見高僧傳。房錄之中伊葉波羅及求那跋摩各存其本。唐內典錄及翻經圖同此。今以求那跋摩但續前闕更不再翻。前後各存。理為不當。今合為一本。其第四譯見流行者。長房錄云。宋文帝代天竺沙門僧伽跋摩元嘉十年屆自建業善律藏明雜心道場慧觀以跋摩妙解雜心諷誦通利先三藏等雖復譯出。未及繕寫。更請重翻。寶雲傳語。觀自筆受。一同及訖故知見行之者是其後本)。

前後四譯一存三闕。

三法度論二卷(或云三法無論字)　符秦天竺三藏曇摩提譯(第一譯)

右前後兩譯一存一闕。

犢子道人問論一卷　元魏婆羅門瞿曇般若流支譯(單本)
須跋陀羅因緣論二卷　周宇文氏天竺三藏耶舍多等譯　單本
六足阿毘曇一卷　僧祐錄中失譯論　今附宋錄

聖賢集傳闕本

四十七部一百八十四卷。

修行道地經七卷(或云順道行經或六卷)　後漢安息三藏安世高譯　第一譯

右前後三譯二存一闕。

僧伽羅剎集二卷　符秦天竺三藏曇摩難提譯(第二譯)

右前後兩譯一存一闕。

付法藏經六卷　宋涼州沙門釋寶雲譯　第一譯
付法藏傳四卷　元魏昭玄統釋曇曜譯　第二譯

右前後三譯一存二闕。

阿蘭若習禪經二卷　宋天竺三藏求那跋陀羅譯(第二譯)

右與坐禪三昧經同本前後兩譯一存一闕。

菩薩訶欲經一卷　宋天竺三藏求那跋陀羅譯(第二譯)

右前後兩譯一存一闕。

那先經一卷　宋天竺三藏求那跋陀羅譯　第二譯

右前後兩譯一存一闕。

五門禪要用法經一卷　後漢安息三藏安世高譯　第一譯

右前後兩譯一存一闕。

修行方便經二卷(亦云修行方便禪經)　吳月支優婆塞支謙譯　單本

右此修行方便經。詳其名目。與達摩多羅禪經合是同本。而彼禪經亦名修行方便經。是東晉代覺賢所譯。佛大先造。先罽賓人也。覺賢之師。賢與支謙相去一百四十年。佛大先彼未出。配為同本。或將未當。故為單譯。

禪法要解二卷　北涼安陽侯沮渠京聲譯　第二譯

右前後兩譯一存一闕。

思惟要略經一卷(或直云思惟經)　後漢安息三藏安世高譯　第一譯

右前後兩譯一存一闕。

十二遊經一卷　西晉西域沙門彊梁婁至譯
十二遊經一卷　宋天竺三藏求那跋陀羅譯　第三譯

右前後三譯二存一闕。

阿育王太子壞目因緣經一卷(或無經字)　後漢月支三藏支婁迦讖譯　第一譯
王子法益壞目因緣經一卷(或云阿育王怒壞目因緣經)　姚秦涼州沙門竺佛念譯　第三譯

右前後三譯一存二闕。

姚秦建初六年辛卯佛念共難提出壞目因緣經。二人共出合是一本。二處俱存。或恐誤也。

法句經二卷(或云法句集)　吳月支優婆塞支謙譯　第二譯

右前後兩譯一存一闕。

法句經四卷　後漢安息三藏安世高譯　第一譯

右與法句喻經同本。前後兩譯。一存一闕。

迦葉結集傳經一卷(或無傳字亦云迦葉結經亦云結集戒經)　西晉三藏竺法護譯　第一譯
迦葉結集戒經一卷　晉沙門釋嵩公譯　第二譯

右前後三譯一存二闕。

婆藪盤豆傳一卷　後秦三藏鳩摩羅什譯(出翻經圖第一譯)

右前後兩譯一存一闕。

請賓頭盧法一卷　後漢安息三藏安世高譯(第一譯出內典錄)

右前後兩譯一存一闕。

阿毘曇九十八結經一卷　後漢安息三藏安世高譯　單本
耆闍崛山解一卷　西晉三藏竺法護譯　單本
佛遊天竺記一卷　東晉沙門釋法顯譯(出僧祐錄單本)
經律分異記一卷(或云戒律)　宋罽賓三藏求那跋摩譯(單本)
請聖僧浴文一卷　宋天竺三藏僧伽跋摩譯　單本
第一義五相略集一卷　宋天竺三藏求那跋陀羅譯(單本)
雜譬喻三百五十首經(祐云譬三百首經)　西晉三藏竺法護譯　單本
翻外國語七卷(一名俱舍論因緣事一名雜事)　陳天竺三藏真諦譯　單本
修禪定法一卷　東天竺三藏真諦譯　單本
庾伽三磨斯經一卷(譯言修行略一名達磨多羅禪或云達摩多羅菩薩撰禪經要集　後漢失譯)
梵音偈本一卷(舊云胡音)(後漢失譯)
讚七佛偈一卷(　後漢失譯)
但惒尼百句一卷(後漢失譯)
五言詠頌本起一卷(一百四十二首)(後漢失譯)
道行品諸經梵音解一卷(舊云胡音)(後漢失譯)
法句譬喻經一卷(祐錄云凡七十事或無喻字)(後漢失譯)
雜譬喻經八十卷(魏吳失譯)
道地經中要語章一卷(或云小道地經)僧祐錄云安公古典經今附漢錄
數練意章一卷(舊錄云數練經)　僧祐錄云安公古典經　今附漢錄

安公云上二經出生經祐按今生經無此章名

悉曇慕二卷　僧祐錄云安公失譯經　附西晉錄
吉法驗一卷　僧祐錄云安公失譯經　附西晉錄
口傳劫起盡一卷　僧祐錄云安公失譯經　附西晉錄
打揵抵法一卷　僧祐錄云安公失譯經　附西晉錄
雜譬喻經六卷(或云諸雜譬喻)　僧祐錄中失譯　今附宋錄
譬喻經一卷(祐云異出更有一本今且存一)　僧祐錄中失譯經　今附宋錄
雜譬喻經一卷(凡十一事)　僧祐錄中失譯經　今附宋錄

都計小乘經律論。及聖賢集傳闕本者。總七百五部。一千一百五十七卷。舊六百九十八部。今加七部。合計七百五部。舊一千六百六卷。今加五十卷。合一千六百五十六卷。

貞元新定釋教目錄卷第二十五

貞元新定釋教目錄卷第二十七(別錄之八)

西京西明寺沙門圓照撰

別錄中刪略繁重錄第四

一百四十七部四百八卷

刪繁錄者。謂同本異名。或廣中略出以為繁䞉。今並刪除。但以年歲久淹共傳訛贊。從盈卷帙有費功勞。今者詳校異同甄明得失。具為條目有可觀焉。

新撿出別生經

六十七部一百八十五卷

虛空藏所問經八卷(亦云方等主虛空藏經或直云虛空藏經或五卷)

右一經是大集經中虛空藏菩薩品別抄流行。大周錄云。乞伏秦代沙門聖堅譯者謬也。彼聖堅譯者闕本。

虛空藏菩薩問持經得幾福經一卷

右一經。亦是大集虛空藏品中別文抄出。諸錄皆云姚秦三藏鳩摩羅什譯者謬也。

一切施王所行檀波羅蜜經一卷

右一經。出六度集經施度無極中。諸錄皆云。姚秦三藏鳩摩羅什譯者謬也。

大方廣如來性起微密藏經二卷

右一經。即是舊華嚴經寶王如來性起品別出流行初品加證信序及取第一會初緣起置之於首。長房等錄云西晉失譯者謬也。

隨願往生經一卷(亦名灌頂隨願往生十分淨土經亦普廣菩薩經)

右一經。是大灌頂經第一十卷普廣品。或有經本在第十二。長房等錄皆云。吳代優婆塞支謙譯。或云西晉三藏竺法護譯者二俱謬也。

藥師瑠璃光經一卷(亦名灌頂拔除過罪生死得度經)

右一經。是大灌頂經第十二卷。或有經本在第十。長房等錄皆云。宋代鹿野寺沙門慧簡譯者謬也。

大般若第二會經七十八卷(時俗題云新譯大品放光般若)
大般若第四會經一十八卷(時俗題云新譯道行小品般若)

右二經。時俗共傳云。是三藏義淨所譯。別改題目抄寫流行。檢尋淨公經目不曾譯此經。及勘其文乃與大般若無異。恐不知委故此述之。

最勝天王般若經八卷(亦云新譯勝天王般若)

右一經即大般若第六會。與舊勝天王般若同本異譯。

曼殊般若經二卷(亦云新譯文殊般若)

右一經即大般若第七會曼殊室利分。與舊文般若同本異譯。

理趣般若經一卷

右一經即大般若第十會般若理趣分。

密迹金剛力士經二卷

右一經。內典錄云失譯者非也。今尋其本乃出五密迹力士經中。從第四卷初第四紙五言偈後第五卷末文句全同。

增壹阿含經一卷

右一經。出增壹阿含經第二十一卷抄出三經。初明四梵福。次明四食。後明四辯。長房錄云西晉沙門法炬譯者謬也。

行七行現報經一卷　一紙

右一經出增一阿含經第三十四卷。

十二因緣經一卷　三紙

右一經。出增一阿含經第四十六卷。周錄編在大乘藏中。云與貝多樹下思惟十二因緣同本異譯者謬也。

戒相應法經一卷

右一經出雜阿含經第三十卷。長房錄云。東晉西域沙門竺曇無蘭譯者謬也。

比丘問佛多優婆塞命終經一卷

右一經亦出雜阿含經第三十卷。長房錄云西晉沙門法炬譯者謬也。

獨富長者經一卷

右一經出雜阿含經第四十六卷。長房錄云後漢三藏安世高譯者謬也。

有眾生三世作惡經一卷

右一經出出曜經第八卷。長房錄云西晉沙門法炬譯者謬也。

出家功德經一卷

右一經出賢愚經出家功德品初。長房錄云吳代優婆塞支謙譯者謬也。

佛為年少婆羅門說知善經一卷出雜阿含經第四卷。長房錄云後漢三藏安世高譯者謬也
佛為那拘羅長者說根熟經一卷出雜阿含經第五卷。長房錄云後漢三藏安世高譯者謬也
佛為外道須深說離欲經一卷出雜阿含經第十四卷。長房錄云吳代優婆塞支謙譯者謬也
阿育王施半阿摩勒菓經一卷出雜阿含經第二十五卷
禪思滿足經一卷　出雜阿含經第二十九卷　據長房錄前後兩譯者並謬也

右上五經周錄之中編在闕本經內。今撿得其本。並出雜阿含中。既是別生除之不錄。

摩竭魚因緣經一卷　出第九卷
尊者鄔陀夷引導諸人禮佛僧經一卷　出第十一卷
還本國土父王經一卷　出第十七卷末第十八卷初
水生太子經一卷　出第十九卷
施物法非法經一卷　出第二十四卷
教誡羅怙羅經一卷　出第二十五卷
五趣生死輪轉經一卷　出第三十四卷
善來苾芻因緣經一卷　出第四十二卷
七有事無事福業經一卷　出第四十六卷

摩竭魚因緣下九經並出根本說一切有部毘奈耶中。

火生長者受報經二卷　出第二第三卷
尊者善和好聲經一卷　出第四卷
五種水羅經一卷　出第五卷
勝鬘夫人本緣經一卷　出第七卷
光勝王信佛經一卷　出第八卷
誅釋種受報經二卷　出第八第九卷
大世主苾芻尼入涅槃經一卷　出第十卷
佛為難陀說出家入胎經二卷編入寶積第十四會出第十一十二卷
敬法捨身經一卷　出第十四卷初
度二邪見童子得果經一卷　出第十四卷
清淨威儀經一卷或云洗淨威儀。出第十六卷
大目連受報經一卷　出第十八卷
初誕生現大瑞應經一卷　出第二十卷
度迦多演那經一卷　出第二十卷
㗨羅鉢龍王業報因緣經一卷　出第二十一卷

此㗨羅鉢龍王經與度迦多演那經明同異者。但前經初文則䞉四紙。緣起下文並同無別。何繁重鈔分為二經。

安樂夫人因緣經一卷　出第二十一卷
增養因緣經三卷　出第二十二二十三二十四卷
妙光因緣經一卷　出第二十五卷
降伏外道現大神通經一卷　出第二十六卷
大藥善巧方便經二卷　出第二十七二十八卷
佛從天下贍部洲經一卷　出第二十九卷
度瘦瞿答彌經一卷　出第三十卷
訶利底母因緣經一卷　出第三十一卷
法與尼在家得果經一卷　出第三十二卷
樹生婆羅門憍慢經一卷　出第三十四卷末第三十五卷初
弟子事師經一卷　出第三十五卷
七種不退轉經一卷　出第三十五卷
佛為長者說放逸經一卷　出第三十六卷
地動因緣經一卷　出第三十六卷
四種黑白法印經一卷　出第三十七卷
佛將入涅槃度善賢經二卷　出第三十七卷半
佛般涅槃行兩大臣告王經一卷　出第三十八卷
八大國王分舍利經一卷　出第三十九卷初

此上二經文相錯涉。其大臣告王經比於後往前文䞉兩紙餘。其分舍利經比於前經後可䞉三紙餘。並無異鈔。為二經繁而未當。

火生長者下三十三經。並出根本說一切有部毘奈耶雜事中(又有給孤長者請畫寺因緣一卷出雜事第十七及毘奈耶頌第五卷)。

從摩竭魚因緣經下四十二經四十九卷。並是說一切有部律中緣起。三藏義淨鈔出流行。既類別生故並刪削。於中施物法非法經弟子事師經。比於廣文雖少增減既不異於本。豈繁別為部卷。類諸別生並刪也。

新撿出名異文同經

二十部五十二卷

菩薩境界奮迅法門經十卷　元魏三藏菩提留支譯　出寶唱錄

右一經即薩遮尼乾子經之異名。周錄別載。復云闕本者誤也。

新道行經十卷(或七卷)　西晉三藏竺法護譯(出長房等錄)

右一經撿諸藏本。並與小品般若文句全同者其本錯也。護公所譯新道行經。時無其本。

承聞東都有護本。求尋之未獲譯。

大方等大集經八卷

右一經。唐內典錄及大周錄俱載。今撿其文即是合部大集經第六帙也。初之二卷名十方菩薩品。即是明度五十校計經。後之六卷乃是無盡意經。其明度五十校計經不知何故編入大集。以有差殊今存別部之者。此既重載。今故刪除。

阿耨達龍王經二卷

右一經與弘道廣顯三昧經文句全同。但名別異。今存一本。

合道神足經三卷

右一經與道神足無極變化經文同名異。

哀泣經三卷(或二卷六品)

右一經。與方等般泥洹經文同名異。其方等泥洹初品名為哀泣。乃取此品名目以作經題。比於方等泥洹。後闕三品文不足矣。

寶田慧印三昧經一卷

右一經。與慧印三昧經文句全同名廣略異。長房錄云慧印三昧經。亦名寶田慧印三昧經。周入藏錄二本俱載。一單一重誤之甚也。

鹿子經一卷

右一經。與鹿母經文同名異。據其文義合從母立。長房錄云鹿子經。吳代優婆塞支謙譯者謬也。

小無量壽經一卷

右一經。與阿彌陀經文同名異。其宗代三藏求那跋陀羅所譯小無量壽經。時無其本。

胎藏經一卷

右一經。與無垢賢女經文同名異。

聞城十二因緣經一卷

右一經。與貝多樹下思惟十二因緣經文同名異。此聞城經合有異本。尋之未獲。

大安般經一卷(或二卷內典錄云二卷長房錄云一卷)

右一經。與大安般守意經文句全同名廣略異。群錄之中存其二本誤之甚也。

申日經一卷

右一經。與大乘藏中月光童子經文同名異。父名申日子號月光。約此不同立經名別。長房錄云申日經吳代優婆塞支謙譯者謬也。

輪轉五道罪福報應經一卷

右一經與罪福報應經文句全同名廣略異。

栴陀越經一卷

右一經。與旃陀越國王經文句全同名廣略異。周入藏中栴陀越經編在單本。栴陀越國王經在於重譯。二處俱載者誤之甚也。

真偽沙門經一卷(長房錄一名摩訶比丘經亦名迦葉禁戒經)

右一經。即迦葉禁戒經之異名文句全同。或云宋代鹿野寺沙門慧簡譯者謬也。

轉法輪經一卷

右一經撿無其本。諸經藏內皆以轉法輪論替之者誤也。近於東都尋得正本編入藏記。

賓頭盧為王說法經一卷

右一經與賓盧突羅闍為優陀延王說法經文句全同名廣略異。

阿蘭若習禪法經二卷

右一經與坐禪三昧經文同名異。

禪祕要經五卷

右一經。云是宋代三藏曇摩蜜多譯。云與姚秦三藏鳩摩羅什譯祕要法同本異出。今撿尋上下文極錯非是本經。初之一卷乃是治禪病祕要法文。仍不盡至半而止。第二卷已去即是羅什所譯禪祕要法。從第一卷過半生起至第三卷末文亦不盡。欠十紙餘均為四卷。通前成五。其曇摩蜜多譯者時闕其本。

新撿出重上錄經

八部三十卷

菩薩地持經十卷(或八卷亦名菩薩戒經又名菩薩地經)

右一經。亦名菩薩地持論。今此錄中編之為律存其經名。除其論錄。中云菩薩地持經闕本者誤也。又周錄中此一本經既有多名前後差互。凡六處重上錯之甚也。

(大乘經中一處上大乘律中二處上大乘論中一處上闕本錄中二處上)。

餘經重載其數非一。恐繁紙墨故略述之。

無畏德女經一卷(今編入寶積經)
第一義法勝經一卷
彌勒菩薩所問本願經一卷

右三經大周入藏錄中單本重譯二處俱載者誤也。今除單本編重譯中。

發菩提心經二卷(亦名發菩提心論)

右一經。周入藏錄大乘經中及大乘論二處俱載者誤也。今以菩薩所造除其經名存於論錄。

諫王經一卷(亦名大小諫王經)

右一經周入藏闕本二錄俱載者誤也。

法句經二卷(亦名法句集)

右一經。周入藏錄大乘譯及集傳內二處俱載者誤也。尋文並同不可分二雖曾再譯一本闕無。今經中除編於集內。

攝大乘釋論十二卷

右一論。隋開皇仁壽二年眾經錄及唐內典大周錄等皆存二本。云與十五卷攝論同本異出。俱是陳朝三藏真諦所譯者誤也。今勘文句首末全同。卷雖多少有殊不可分為二部。但存十五卷本。十二成者除之。

新撿出合入大部經

五十二部一百四十一卷

金光明經四卷(一十八品)　北涼三藏曇無讖譯
金光明經七卷(二十二品或六卷)　陳三藏真諦全譯四合成七卷
金光明經更廣壽量大辦陀羅尼經七卷(續四卷本　周宇文三藏耶舍崛多續壽量大辦二品)

右隋興善寺沙門寶貴。取前三本及闍那崛多所譯銀主囑累二品。總二十四品合成八卷。前之三本並合入中一無增減。其八卷成者留之入藏。上之三本既重故略。

密迹金剛力士經十卷　西晉三藏竺法護譯

在第三會　或四卷或五卷或八卷

菩薩夢經二卷　西晉三藏竺法護譯

在第四會　新改名淨居天子會

法界體性無分別經二卷　梁三藏曼陀羅仙譯

在第八會

十法經一卷　元魏三藏佛陀扇多譯

在第九會

加名大乘十法會
大菩薩藏經二十卷　大唐三藏玄奘譯

在第十二會

佛為難陀說出家入胎經一卷(出說一切有部律)　大唐三藏義淨譯

在第十四會

文殊師利授記經三卷　大唐三藏實叉難陀譯

在第十五會

菩薩見實三昧經十六會　高齊三藏那連提耶舍譯

在第十六會　或十四卷或十卷

菩薩藏經三卷(一名富樓那問經)　姚秦鳩摩羅什譯

在第十七會　亦名大悲心經改名富樓那會(或二卷)

護國菩薩經二卷　隋三藏闍那崛多譯

在第十八會

郁伽長者所問經一卷　曹魏三藏康僧會譯

在第十九會　或二卷

迦葉經二卷　元魏外國王子月婆首那譯

在第二十三會　加名摩訶迦葉會

善臂菩薩所問經二卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯

在第二十六會　或一卷

無畏德女經一卷　元魏三藏佛陀扇多譯

在第三十二會

無垢施菩薩分別應辯經一卷　西晉清信士聶道真譯

在第三十三會　或二卷

大方等善住意天子問經四卷　隋三藏達摩笈多譯

在第三十六會

大乘方便經三卷　東晉外國居士竺難提譯在第三十八會
移識經二卷　隋三藏闍那崛多譯

在第三十九會　改名賢護長者會

彌勒菩薩所問經一卷　元魏三藏菩提留支譯

在第四十一會　改名彌勒問法會

大寶積經一卷　失譯

在第四十三會　改名普明菩薩會

寶梁經二卷　北涼沙門道龔譯　在第四十四會
文殊般若波羅蜜經一卷　梁三藏曼陀羅仙譯　或三卷

在第四十六會

般若部中重出一本此以在次不可偏除故存其目

寶髻菩薩所問經二卷(亦名菩薩淨行經)　西晉竺法護譯

在第四十七會

右密迹力士經下合二十部共八十一卷。並是大寶積經諸會舊譯三藏菩提流志。勘梵本同更不重翻直編會次。既合入大部別者刪之。

三律儀經三卷　與舊大方廣三戒經同本

在第一會

無邊莊嚴經四卷　在第三會
無量壽如來經二卷

與舊大阿彌陀經等同本

在第五會

不動如來經二卷

與舊阿閦佛國經同本

在第六會

被甲莊嚴經五卷

在第七會

文殊師利普門經一卷

與舊普門品經同本

在第十會

出現光明經五卷

在第十一會

佛為阿難說處胎經一卷

與舊胞胎經同本

在第十三會

無盡伏藏經二卷

在第二十會

授幻師跋陀羅記經一卷

與舊幻士仁賢同

在第二十一會

大神變經二卷

在第二十二會

優波離問經一卷

與舊決定毘尼經同本

在第二十四會

發勝志樂經二卷

與舊發覺淨心經同本

在第二十五會

善順菩薩經一卷

在第二十七會

勤授長者經一卷

在第二十八會

優陀延王經一卷

與舊優填王經同本

在第二十九會
妙慧意女經一卷

與舊須摩提經同本

在第三十會

恒河上優婆夷經一卷

在第三十一會

功德寶華敷菩薩經一卷

在第三十四會

善德天子經一卷

與舊文殊不思議境界經同本

在第三十五會

阿闍世王太子經一卷

與舊太子刷護經等同本

在第三十七會

淨信童女經一卷

在第四十會

彌勒菩薩所問經一卷

與舊彌勒所問本願經同本

在第四十二會

無盡慧菩薩經一卷

在第四十五會

勝鬘夫人經一卷

與舊勝鬘經同本

在第四十八會

廣博仙人問經一卷

與舊毘婆問經同本

在第四十九會

右三律儀經下。合二十六部共四十四卷。　大唐先天二年南印度三藏沙門菩提流志(唐云覺愛)於西崇福寺譯。並是寶積諸會編在大部之中。亦有鈔寫別部流行。恐不知根源故具條示。若新舊相合共成一百二十卷。若各別分之則成二百五卷矣。

別錄中補闕拾遺錄第五

(四百六十九部一千四百一十四卷)

補拾錄者。謂舊錄闕題新翻未載之類。今並詳而具之也。所冀法輪無玷慧日增暉。永燭幽途恒霑沃者矣。

文殊師利問菩薩暑經一卷　後漢三藏支婁迦讖譯
自誓三昧經一卷　後漢三藏安世高譯
溫室洗浴眾僧經一卷　後漢三藏安世高譯
佛印三昧經一卷　後漢三藏安世高譯
菩薩內習六波羅蜜經一卷　後漢沙門嚴佛調譯
老女人經一卷　吳優婆塞支謙譯
持句神呪經一卷　吳優婆塞支謙譯
孛經一卷　吳優婆塞支謙譯
菩薩十住行道品一卷　西晉三藏竺法護譯
太子沐魄經一卷　西晉三藏竺法護譯
優填王經一卷　西晉沙門釋法炬譯
灌洗佛形像經一卷　西晉沙門釋法炬譯
文殊師利般涅槃經一卷　西晉居士聶道真譯
異出菩薩本起經一卷　西晉居士聶道真譯
採蓮違王上佛授決號妙華經一卷　東晉沙門竺曇無蘭譯
陀隣尼鉢經一卷　東晉沙門竺曇無蘭譯
摩尼羅亶經一卷　東晉沙門竺曇無蘭譯
玄師颰陀所說神呪經一卷　東晉沙門竺曇無蘭譯
摩訶般若波羅蜜大明呪經一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯
須摩提菩薩經一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯
申日兒本經一卷　宋三藏求那跋陀羅譯
阿難陀目佉尼呵離陀經一卷　宋三藏求那跋陀羅譯
彌勒菩薩所問經一卷(今編入寶積)　元魏三藏菩提留支譯
文殊師利所說般若波羅蜜經一卷　梁三藏僧伽婆羅譯
大乘十法經一卷　梁三藏僧伽婆羅譯
種種雜呪經一卷　周三藏闍那崛多譯
大集譬喻王經一卷　隋三藏闍那崛多譯
入法界體性經一卷　隋三藏闍那崛多譯
離垢慧菩薩所問禮佛法經一卷　大唐三藏那提譯
大乘遍照光明藏無字法門經一卷　大唐三藏地婆訶羅譯
大乘百福莊嚴相經一卷　大唐三藏地婆訶羅譯
菩薩修行四法經一卷　大唐三藏地婆訶羅譯
佛頂最勝陀羅尼經一卷　大唐三藏地婆訶羅譯
最勝佛頂陀羅尼淨除業障經一卷　大唐三藏地婆訶羅譯
造塔功德經一卷　大唐三藏地婆訶羅譯
千手千眼觀世音菩薩廣大圓滿無礙大悲心陀羅尼經一卷　西天竺沙門伽梵達摩譯
千眼千臂觀世音菩薩陀羅尼神呪經二卷　大唐沙門釋智通譯
觀自在菩薩隨心呪經　大唐沙門釋智通譯
大方廣圓覺修多羅了義經　大唐罽賓國沙門佛陀多羅譯
不空羂索陀羅尼自在呪經一卷　大唐三藏寶思惟長壽二年譯
薩曇分陀利經一卷　失譯
不思議功德諸佛所護念經一卷　失譯
菩薩本行經三卷
大金色孔雀王呪經一卷　失譯
佛說大金色孔雀王呪經一卷　失譯
天王太子譬羅經一卷　失譯
金剛三昧經二卷　失譯
摩利支天經一卷　失譯
六字神呪王經一卷　失譯
虛空藏菩薩問佛經一卷(或云問七佛陀羅尼經)　失譯
三劫三千佛名經三卷　失譯
牟梨曼陀羅呪經一卷　失譯
阿彌陀鼓音聲王陀羅尼經一卷
阿吒婆拘鬼神大將上佛陀羅尼經一卷　失譯
大普賢陀羅尼經一卷　失譯
大七寶陀羅尼經一卷　失譯
六字大陀羅尼經一卷　失譯
長者女菴提遮師子吼了義經一卷　失譯
菩薩戒本一卷　北涼三藏曇無讖譯
受十善戒經一卷　失譯

已上大乘律二部　拾遺編入。

法華經論二卷(或一卷)　元魏三藏菩提留支譯
遺教經論二卷　陳三藏真諦譯
唯識三十論一卷　大唐三藏玄奘譯

已上大乘論三部　拾遺編入。

婆羅門子命終愛念不離經一卷　後漢三藏安世高譯
婆羅門避死經一卷　後漢三藏安世高譯
罵意經一卷　後漢三藏安世高譯
分別善惡所起經一卷　後漢三藏安世高譯
父母恩難報經一卷　後漢三藏安世高譯
弊魔試目連經一卷　吳優婆塞支謙譯
齋經一卷　吳優婆塞支謙譯
須摩提女經一卷　吳優婆塞支謙譯
黑氏梵志經一卷　吳優婆塞支謙譯
猘狗經一卷　吳優婆塞支謙譯
離睡經一卷　西晉三藏竺法護譯
受歲經一卷　西晉三藏竺法護譯
樂想經一卷　西晉三藏竺法護譯
尊上經一卷　西晉三藏竺法護譯
意經一卷　西晉三藏竺法護譯
應法經一卷　西晉三藏竺法護譯
鴦崛摩經一卷　西晉三藏竺法護譯
分別經一卷　西晉三藏竺法護譯
身觀經一卷　西晉三藏竺法護譯
苦陰因事經一卷　西晉沙門釋法炬譯
瞻波比丘經一卷　西晉沙門釋法炬譯
伏婬經一卷　西晉沙門釋法炬譯
數經一卷　西晉沙門釋法炬譯
相應相可經一卷　西晉沙門釋法炬譯
慢法經一卷　西晉沙門釋法炬譯
法海經一卷　西晉沙門釋法炬譯
阿闍世王問五逆經一卷　西晉沙門釋法炬譯
善生子經一卷　西晉沙門支法度譯
鐵城泥犁經一卷　東晉沙門竺曇無蘭譯
阿耨風經一卷　東晉沙門竺曇無蘭譯
梵志頞羅延問種尊經一卷　東晉沙門竺曇無蘭譯
四泥犁經一卷　東晉沙門竺曇無蘭譯
水沫所漂經一卷　東晉沙門竺曇無蘭譯
中心經一卷　東晉沙門竺曇無蘭譯
海八德經一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯
文陀竭王經一卷　東涼三藏曇無讖譯
鞞摩肅經一卷　宋三藏求那跋陀羅譯
四人出現世間經一卷　宋三藏求那跋陀羅譯
十一想思念如來經一卷　宋三藏求那跋陀羅譯
進學經一卷　宋居士沮渠京聲譯
八關齋經一卷　宋居士沮渠京聲譯
弟子死復生經一卷　宋居士沮渠京聲譯
佛母般泥洹經一卷　宋沙門釋慧簡譯
起世因本經一卷　隋三藏達摩笈多譯
苦陰經一卷　失譯
阿鳩留經一卷　失譯
兜調經一卷　失譯
舍衛國王夢見十事經一卷　失譯
玉耶女經一卷　失譯
孝子經一卷　失譯
鬼子母經一卷　失譯
梵摩難國王經一卷　失譯
梵志計水淨經一卷　失譯
三歸五戒慈心厭離功德經一卷　失譯
箭喻經一卷　失譯
滿願子經一卷　失譯
出家功德經一卷　失譯
佛為黃竹園老婆羅門說學經一卷　失譯
耶見經一卷　失譯

已上小乘經五十九部　拾遺編入。

五分比丘尼戒本一卷　梁沙門釋明微集出
四分雜羯磨一卷(以結戒場為首)　曹魏三藏康僧鎧譯
犯戒報應輕重經一卷　後漢三藏安世高譯
沙彌尼戒經一卷　失譯
五百問事經一卷　失譯

已上小乘律五部　拾遺編入小乘論無遺。

道地經一卷　後漢三藏安世高譯
迦葉結經一卷　後漢三藏安世高譯
阿毘曇五法行經一卷　後漢三藏安世高譯
小道地經一卷　後漢三藏支曜譯
雜譬喻經一卷　後漢三藏支樓迦讖譯
舊雜譬喻經一卷　吳三藏康僧會譯
佛醫經一卷　吳沙門竺律炎譯
撰集百緣經一卷　吳沙門優婆塞支謙譯
惟日雜難經一卷　吳優婆塞支謙譯
法觀經一卷　西晉三藏竺法護譯
十二遊經一卷　東晉沙門迦留伽陀譯
文殊師利發願經一卷　東晉三藏佛陀跋陀羅譯
五門禪經要用法一卷　宋三藏曇摩蜜多譯
勸發諸王要偈一卷　宋三藏僧伽跋摩譯
分別業報略一卷(或加集字)　宋三藏僧伽跋摩譯
阿育王經一卷　梁三藏僧伽婆羅譯
阿育王息壞目因緣經一卷　符秦三藏曇摩難提譯
四阿含暮鈔解二卷　符秦三藏鳩摩羅佛提譯
思惟略要法一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯
雜譬喻經一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯
馬鳴菩薩傳一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯
龍樹菩薩傳一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯
提婆菩薩傳一卷
婆藪盤豆法師傳一卷　梁三藏真諦譯
讚觀世音菩薩頌一卷　大唐沙門釋慧智譯
禪要呵欲經一卷　失譯
內身觀章句經一卷　失譯
雜譬喻經一卷　失譯
六菩薩名一卷　失譯
佛治身經一卷　失譯
治意經一卷　失譯
阿育王譬喻經一卷　失譯
撰集三藏及雜藏傳一卷　失譯
無明羅剎集一卷　失譯
三慧經一卷　失譯
迦丁比丘說當來變經一卷　失譯

已上賢聖集傳三十六部拾遺編入。

右文殊問暑經下。一百六十四部合二百五卷。並是舊譯經律論等。大周廣錄有目。入藏之內並無。闕本錄中有載不載。或有周錄遺漏諸錄有者。今並拾遺編入藏錄。

大方廣佛華嚴經八十卷　大唐三藏實叉難陀譯
文殊師利授記經三卷(今編入寶積)　大唐三藏實叉難陀譯
大方廣入如來智德不思議經一卷　大唐三藏實叉難陀譯
大方廣如來不思議境界經一卷　大唐三藏實叉難陀譯
大方廣普賢所說經一卷　大唐三藏實叉難陀譯
大乘入楞伽經七卷　大唐三藏實叉難陀譯
觀世音菩薩祕密藏神呪經一卷　大唐三藏實叉難陀譯
妙臂印幢陀羅尼經一卷　大唐三藏實叉難陀譯
百千印陀羅尼經一卷　大唐三藏實叉難陀譯
救面然餓鬼陀羅尼神呪經一卷　大唐三藏實叉難陀譯
右繞佛塔功德經一卷　大唐三藏實叉難陀譯
大乘四法經一卷　大唐三藏實叉難陀譯
不空羂索陀羅尼經一卷　大唐婆羅門李無諂譯
無垢淨光大陀羅尼經一卷　大唐三藏彌陀山等譯
文殊師利根本字陀羅尼經一卷　大唐三藏寶思惟譯
六字神呪經一卷　大唐三藏菩提流志譯
金光明最勝王經十卷　大唐三藏義淨譯
能斷金剛般若波羅蜜多經一卷　大唐三藏義淨譯
入定不定印經一卷　大唐三藏義淨譯
彌勒下生成佛經一卷　大唐三藏義淨譯
曼殊室利一字呪王經一卷　大唐三藏義淨譯
莊嚴王陀羅尼經一卷　大唐三藏義淨譯
大乘流轉諸有經一卷　大唐三藏義淨譯
妙色王因緣經一卷　大唐三藏義淨譯

已上並於天后代譯。

浴像功德經一卷　大唐三藏寶思惟譯
校量數珠功德經一卷　大唐三藏寶思惟譯
觀世音菩薩如來意摩尼陀羅尼經一卷　大唐三藏寶思惟譯
大陀羅尼末法中一字心呪經一卷　大唐三藏寶思惟譯
藥師瑠璃光七佛本願功德經二卷　大唐三藏義淨譯
佛為勝光天子說法經一卷　大唐三藏義淨譯
浴像功德經一卷　大唐三藏義淨譯
數珠功德經一卷　大唐三藏義淨譯
觀自在菩薩如意心陀羅尼呪經一卷　大唐三藏義淨譯
稱讚如來功德神呪經一卷　大唐三藏義淨譯
大孔雀呪王經三卷　大唐三藏義淨譯
佛頂尊勝陀羅尼經一卷　大唐三藏義淨譯
香王菩薩陀羅尼經一卷　大唐三藏義淨譯
一切功德莊嚴王經一卷　大唐三藏義淨譯
拔除罪障呪王經一卷　大唐三藏義淨譯
佛為海龍王說法印經一卷　大唐三藏義淨譯
大寶積經一百二十卷　大唐三藏菩提流志集譯
善夜經一卷　大唐三藏義淨譯
不空羂索神變真言經三十卷　大唐三藏菩提流志譯
千手千眼觀世音菩薩姥陀羅尼身經一卷　大唐三藏菩提流志譯
如意輪陀羅尼經一卷　大唐三藏菩提流志譯
廣大寶樓閣善住祕密陀羅尼經三卷　大唐三藏菩提流志譯
一字佛頂輪王經五卷　大唐三藏菩提流志譯
文殊師利寶藏陀羅尼經一卷　大唐三藏菩提流志譯
金剛光焰止風雨陀羅尼經一卷　大唐三藏菩提流志譯
大毘盧遮那成佛神變加持經七卷　大唐三藏輸波迦羅譯
蘇婆呼童子經三卷　大唐三藏輸波迦羅譯
蘇悉地羯羅經三卷　大唐三藏輸波迦羅譯
虛空藏菩薩能滿諸願最勝心陀羅尼求聞持法一卷　大唐三藏輸波迦羅譯
七俱胝佛母準泥大明陀羅尼經一卷　大唐三藏金剛智譯
金剛頂瑜伽中略出念誦法四卷　大唐三藏金剛智譯
金剛頂經曼殊室利菩薩五字心陀羅尼品一卷　大唐三藏金剛智譯
觀自在如意輪菩薩瑜伽法要一卷　大唐三藏金剛智譯
大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經十卷　大唐三藏般剌蜜帝譯
說妙法決定業障經一卷　大唐沙門釋智嚴譯
出生無邊門陀羅尼經一卷　大唐沙門釋智嚴譯
師子素馱娑王斷肉經一卷　大唐沙門釋智嚴譯

已上大乘經六十一部新譯補闕編入。

金剛頂瑜伽般若理趣經一卷大唐代宗朝大興善寺三藏沙門大廣智不空譯
般若理趣釋二卷大唐代宗朝大興善寺三藏沙門大廣智不空譯
新譯仁王經二卷大唐代宗朝大興善寺三藏沙門大廣智不空譯
仁王般若陀羅尼釋一卷大唐代宗朝大興善寺三藏沙門大廣智不空譯
仁王般若念誦法經一卷大唐代宗朝大興善寺三藏沙門大廣智不空譯
仁王般若念誦儀軌一卷　大唐三藏大廣智不空譯
普遍智藏般若波羅蜜多經一卷　玄宗朝東天竺三藏沙門法月譯
新譯般若波羅蜜多心經一卷今朝罽賓國三藏沙門般若譯
修習般若波羅蜜藏觀行念誦儀軌一卷　大唐三藏大廣智不空譯
守護國界主陀羅尼經一部十卷　罽賓國三藏沙門般若譯
大曼荼羅十七尊釋一卷　大唐代宗朝大興善寺三藏大廣智不空譯
阿閦如來念誦法一卷　大唐三藏大廣智不空譯
大聖文殊師利菩薩佛剎功德莊嚴經一卷　大唐三藏大廣智不空譯
地藏菩薩問法身讚一卷　大唐三藏大廣智不空譯
新譯大虛空藏菩薩所問經八卷　大唐三藏大廣智不空譯
大虛空藏菩薩念誦法一卷　大唐三藏大廣智不空譯
新譯大方廣佛花嚴經四十卷今朝罽賓國三藏般若譯
普賢行願讚一卷　大唐三藏大廣智不空譯
文殊問字母品經一卷　大唐三藏大廣智不空譯
瑜伽金剛頂經釋字母品一卷　大唐三藏大廣智不空譯
花嚴入法界四十二字觀門一卷　大唐三藏大廣智不空譯
金剛頂經瑜伽文殊師利菩薩儀軌供養法一品　大唐三藏大廣智不空譯
金剛頂瑜伽文殊師利菩薩經一卷　大唐三藏大廣智不空譯
曼殊室利童子菩薩五字瑜伽法一卷　大唐三藏大廣智不空譯
五字陀羅尼頌一卷　大唐三藏大廣智不空譯
金剛頂超勝三界經說文殊五字真言勝相一卷　大唐三藏大廣智不空譯
文殊讚法身禮一卷　大唐大興善寺三藏大廣智不空譯
佛說十力經一卷今朝安西三藏勿提犀魚於蓮花寺譯
佛說迴向輪經一卷今朝于闐三藏尸羅達摩於北庭龍興寺譯十力下三經安西北庭進入
十地經一部九卷　罽賓國三藏沙門般若譯
成就妙法蓮華經王瑜伽觀智儀軌一卷　大唐三藏大廣智不空譯
寶篋經一卷(內題一切如來心祕密全身舍利寶篋印陀羅尼經)　大唐三藏大廣智不空譯
大雲請雨經二卷(內題大雲輪)　大唐三藏大廣智不空譯
無量壽如來念誦儀軌一卷　大唐三藏大廣智不空譯
文殊師利菩薩根本大教王金翅鳥王品一卷　大唐三藏大廣智不空譯
文殊師利菩薩及諸仙所說吉凶時日善惡宿曜經二卷(下卷有序)　大唐三藏大廣智不空譯
稻[卄/幹]喻經一卷(內題慈氏菩薩所說大乘緣生稻[卄/幹]喻經)　大唐三藏大廣智不空譯
都部陀羅尼目一卷　大唐三藏大廣智不空譯
八大菩薩曼荼羅經一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
瑜伽念珠經一卷(內題金剛頂瑜伽念誦經於十萬廣頌中略出)　大唐三藏沙門大廣智不空譯
新譯木槵經一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
千手千眼觀世音菩薩大身呪本一卷　玄宗朝南天竺三藏金剛智譯
千手千眼觀自在菩薩廣大圓滿無礙大悲心陀羅尼呪本一卷　玄宗朝三藏金剛智譯
金剛頂瑜伽千手千眼觀自在念誦法一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
觀自在菩薩說普賢陀羅尼經一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
三十五佛名經一卷(內題禮懺文無經字出烏波離所問經)　大唐三藏沙門大廣智不空譯
大孔雀明王經三卷(內題佛母大孔雀明王經)　大唐三藏沙門大廣智不空譯
佛說大孔雀明王畫像壇場儀軌一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
十一面觀自在菩薩經三卷(內題菩薩心密言儀軌)　大唐三藏沙門大廣智不空譯
佛說摩利支天經一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
摩利支提婆華鬘經一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
訶利帝母經一卷(內題訶利帝母真言法)　大唐三藏沙門大廣智不空譯
大藥叉女歡喜母并愛子成就法一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
七俱胝佛母陀羅尼經一卷(內題佛母所說準提陀羅尼經)　大唐三藏沙門大廣智不空譯
金剛頂經觀自在王如來修行法一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
佛頂尊勝念誦法一卷(內題陀羅尼念誦儀軌)　大唐三藏沙門大廣智不空譯
毘沙門天王經一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
出生無邊門經一卷(內題陀羅尼經)　大唐三藏沙門大廣智不空譯
金剛壽命陀羅尼經　大唐三藏沙門大廣智不空譯
金剛壽命念誦法一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
菩提場莊嚴經一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
菩提場所說一字頂輪王經五卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
奇特佛頂經三卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
金剛頂經一字頂輪王瑜伽一切時處念誦成佛儀軌一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
蘘麌梨童女經一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
除一切疾病陀羅尼經一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
能淨一切眼陀羅尼經一卷(內題一切眼疾病)　大唐三藏沙門大廣智不空譯
阿唎多羅阿嚕力經一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
雨寶陀羅尼經一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
甘露軍吒唎瑜伽念誦法一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
佛說一髻尊陀羅尼經一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
聖閻曼德迦威怒王立成大神驗念誦法一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
速疾立驗摩醯首羅天說迦婁羅阿尾奢法一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
大聖天歡喜雙身毘那夜迦法一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
大方廣如來藏經一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
觀自在菩薩授記經一卷(內題佛說大方廣曼殊室利觀自在)　大唐三藏沙門大廣智不空譯
新譯密嚴經三卷(內題大乘密嚴經)　大唐三藏沙門大廣智不空譯
大寶廣博樓閣經三卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
一字頂輪王瑜伽經一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
金輪王佛頂略念誦法一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
金剛瑜伽千臂千鉢曼殊室利經一部十卷　南天竺三藏沙門金剛智譯
金剛頂經瑜伽修習毘盧遮那三麼地法一卷　南天竺三藏沙門金剛智譯
大毘盧遮那成佛神變加持經略示七支念誦隨行法一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
大日經略攝念誦隨行法一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
不空羂索毘盧遮那佛大灌頂光真言一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
大威力烏樞瑟摩明王經二卷(或三卷)　玄宗朝北天竺三藏沙門無能勝譯
穢跡金剛說神通大滿陀羅尼法術靈要門一卷　玄宗朝北天竺三藏沙門無能勝譯
穢跡金剛法禁百變法一卷　玄宗朝北天竺三藏沙門無能勝譯
大威怒烏芻澀摩儀軌一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
聖迦抳忿怒金剛童子菩薩成就儀軌經三卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
金剛頂瑜伽真實大教王經三卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
金剛頂瑜伽三十七尊分別聖位法門一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
金剛頂瑜伽三十七尊禮一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
金剛頂瑜伽五祕密修行儀軌一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
金剛頂勝初瑜伽中略出大樂金剛薩埵念誦儀一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
金剛頂勝初瑜伽普賢菩薩念誦法一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
金剛頂瑜伽護摩儀一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
金剛頂瑜伽十八會指歸一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
普賢金剛薩埵念誦法一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
大樂金剛薩埵修行成就儀軌一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
金剛頂降三世大儀軌一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
金剛瑜伽降三世成就極深密門一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
金剛手光明灌頂經一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
觀自在菩薩最勝明王經二卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
聖自在菩薩心真言觀行儀軌一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
觀自在大悲成就瑜伽蓮華部念誦法門一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
觀自在多羅瑜伽念誦法一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
葉衣觀自在菩薩陀羅尼經一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
瑜伽蓮華部念誦法一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
金剛頂蓮華部心念誦法一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
不動使者陀羅尼祕密法一卷　玄宗朝南天竺三藏沙門金剛智譯
底哩三昧耶經一卷(內題底哩三昧耶不動使者念誦法)　大唐三藏沙門大廣智不空譯
普遍光明大隨求陀羅尼經二卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
施焰口餓鬼陀羅尼經一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
金剛王菩薩念誦法一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
觀自在菩薩如意輪瑜伽一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
佛為優填王說王法政論經一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
本生心地觀經一部八卷　罽賓國三藏沙門般若譯
大乘理趣六波羅密多經十卷　大唐罽賓國三藏沙門般若譯
大花嚴長者問佛那羅延力經一卷今朝罽賓國三藏沙門般若譯
吉祥天女十二名號經一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯
大吉祥天女經一卷(內題天女十二契一百八名無大乘經)　大唐三藏沙門大廣智不空譯
如意輪念誦法一卷　大唐三藏沙門大廣智不空譯

玄宗肅宗代宗今上四朝所譯大乘經具錄如上。已上從金剛頂瑜伽般若理趣經下。一百二十四部二百四十卷。大乘經目。玄宗皇帝開元十九年後至今新譯。準勅拾遺補闕編入貞元目錄。

十善業道經一卷　大唐三藏實叉難陀譯

已上大乘律一部新譯補闕編入。

天后代譯。

受菩提心戒儀一卷(內題最上乘教受戒懺悔文)　大唐三藏沙門大廣智不空譯

已上大乘律準勅補闕編入目錄。

大乘起信論二卷　大唐三藏實叉難陀譯
掌中論一卷　大唐三藏義淨譯
取因假設論一卷　大唐三藏義淨譯
六門教授習定論一卷　大唐三藏義淨譯

大乘起信下並天后代譯。

能斷金剛般若波羅蜜多經論頌一卷　大唐三藏義淨譯
能斷金剛般若波羅蜜多經論釋二卷　大唐三藏義淨譯
因明正理門論一卷　大唐三藏義淨譯
成唯識寶生論五卷　大唐三藏義淨譯
觀所緣論釋一卷　大唐三藏義淨譯
觀總相論頌一卷　大唐三藏義淨譯
止觀門論頌一卷　大唐三藏義淨譯
手杖論一卷　大唐三藏義淨譯

已上大乘論十二部新譯補闕編入。

金剛瑜伽中發阿耨多羅三藐三菩提心論一卷　代宗朝三藏沙門大廣智不空譯　新入貞元目錄
大乘緣生論一卷　代宗朝三藏沙門大廣智不空譯

已上大乘論二部準勅編入貞元目錄。

無常經一卷　大唐三藏義淨譯
長爪梵志請問經一卷　大唐三藏義淨譯

無常等三經天后代譯。

五蘊皆空經一卷　大唐三藏義淨譯
三轉法輪經一卷　大唐三藏義淨譯
譬喻經一卷　大唐三藏義淨譯
療痔病經一卷(亦名痔瘻)　大唐三藏義淨譯
略教誡經一卷　大唐三藏義淨譯

已上小乘經八部譯補闕編入。

根本說一切有部毘奈耶五十卷　大唐三藏義淨譯
根本說一切有部苾芻尼毘奈耶二十卷　大唐三藏義淨譯
根本說一切有部尼陀那目得迦十卷(或八卷)　大唐三藏義淨譯
根本說一切有部戒經一卷　大唐三藏義淨譯
根本說一切有部苾芻尼戒經一卷　大唐三藏義淨譯
根本薩婆多部律攝二十卷　大唐三藏沙門義淨譯
根本說一切有部毘奈耶頌五卷(或三卷)　大唐三藏義淨譯
根本說一切有部毘奈耶雜事攝頌一卷　大唐三藏義淨譯
根本說一切有部毘奈耶尼陀那目得迦攝頌一卷　大唐三藏義淨譯
一百五十讚佛頌一卷　大唐三藏義淨譯
龍樹菩薩勸誡王頌一卷　大唐三藏義淨譯
大乘修行菩薩行門諸經要集三卷　大唐沙門釋智嚴譯

已上賢聖集傳三部譯補闕編入。

右花嚴經下。二百二十一部。合七百四十一卷。並是大周刊定錄後及開元釋教錄後新譯。所以前錄未載。今並補闕編入貞元新定釋教目錄。小乘律論開元錄後並無新譯。

四分比丘戒本一卷　大唐沙門懷素依律集
四分比丘尼戒本一卷　大唐沙門懷素依律集
四分僧羯磨三卷　大唐沙門懷素依律集
四分尼羯磨三卷　大唐沙門懷素依律集
四分律刪補隨機羯磨一卷　大唐沙門釋道宣撰
五分羯磨一卷(內云彌沙塞羯磨)　大唐沙門釋愛同撰

右四分戒本下並小乘律合六部十卷。然並撰述有據。時代盛行。故補先闕編之見錄。

大佛名經一十六卷(或十四卷)　二帙傳是梁代未詳撰述者。準勅新入貞元目錄
釋迦譜十卷　蕭齊沙門釋僧祐撰
釋迦氏略譜一卷(或無略字)　大唐沙門釋道宣撰
釋迦方誌二卷　大唐沙門釋道宣撰
經律異相五十卷　梁勅沙門寶唱等撰
陀羅尼雜集十卷未詳撰者舊錄亦載
諸經要集二十卷　大唐沙門釋玄惲撰
出三藏記集十五卷　梁沙門釋僧祐撰
眾經目錄七卷　隋勅沙門法經等撰
開皇三寶錄十五卷(內題云歷代三寶記)　隋翻經學士費長房撰
眾經目錄五卷　隋勅翻經沙門學士等撰
大唐內典錄十卷　大唐沙門釋道宣撰
續大唐內典錄一卷　大唐沙門釋智昇撰
古今譯經圖紀四卷　大唐沙門釋靖邁撰
續古今譯經圖紀一卷　大唐沙門釋智昇撰
大周刊定眾經目錄十五卷　大唐天后勅沙門明佺等撰
開元釋教錄二十卷　大唐沙門釋智昇撰
續開元釋教錄一部三卷　貞元集編入　大唐沙門釋圓照撰
貞元新定釋教目錄三十卷　大唐沙門釋圓照等奉勅撰
一切經音義二十五卷　大唐沙門釋玄應撰
新譯大方廣佛華嚴經音義二卷　大唐沙門釋慧苑撰
集古今佛道論衡四卷　大唐沙門釋道宣撰
大唐西域記十卷　大唐三藏玄奘撰
續集古今佛道論衡一卷　大唐沙門釋智昇撰
東夏三寶感通錄三卷　大唐沙門釋道宣撰
集沙門不拜俗議六卷　大唐沙門釋彥悰撰
大唐慈恩寺三藏法師傳十卷　大唐沙門釋慧立等撰
大唐西域求法高僧傳二卷　大唐三藏義淨撰
法顯傳一卷(亦云歷遊天竺記傳)　東晉沙門法顯自述
高僧傳十四卷(一卷是錄目)　梁沙門釋慧皎撰
續高僧傳三十卷　大唐沙門釋道宣撰
辯正論八卷　大唐龍田寺釋氏法琳撰
破邪論二卷(或一卷)　大唐龍田寺釋氏法琳撰
法琳別傳一部三卷　貞元新編入目　大唐沙門彥琮撰集
甄正論三卷　大唐沙門釋玄嶷撰
十門辯惑論二卷(或三卷)　大唐沙門釋復禮撰
弘明集十四卷　梁沙門釋僧祐撰
廣弘明集三十卷　大唐沙門釋道宣撰
大唐南海寄歸內法傳四卷　大唐三藏義淨撰
比丘尼傳四卷　梁沙門釋寶唱撰
別說罪要行法一卷　大唐三藏義淨撰
受用三水要法一卷　大唐三藏義淨撰
護命放生軌儀一卷　大唐三藏義淨撰

右大佛名經下。合七十六部。四百一十五卷。並是此方所撰傳記集錄等。然於大法神助光揚故補先闕。拾遺准勅編入貞元釋教目錄。

貞元新定釋教目錄卷第二十七

貞元新定釋教目錄卷第二十八(別錄之九)

西京西明寺沙門圓照撰

別錄中疑或再詳錄第六

一十四部一十九卷

疑或錄者。自梵經東闡年將七百。教有興廢時復遷移。先後翻傳卷將萬計。部帙既廣尋閱難周。定錄之人隨聞便上。而不細尋宗旨理或疑焉。今恐真偽交參是非相涉。故為別錄以示將來。庶明達高人重為詳定。

毘羅三昧經二卷
決定罪福經一卷
慧定普遍國土神通菩薩經一卷余親見其本全非聖言
救護身命濟人病苦厄經一卷與救疾經文勢相似。一真一偽將為未可
最妙勝定經一卷與最妙初教經文勢相似。一真一偽亦將未可
觀世音三昧經一卷
清淨法行經一卷　記說孔老顏回事
五百梵志經一卷亦名五百婆羅門問有無經　經云從五教生

右毘羅三昧經下八部九卷。古舊錄中皆編偽妄。大周刊定附入正經。尋閱宗徒理多乖舛。論量義句頗涉凡情。且附疑科難從正錄。或云貶量聖教罪有所歸。佛有誠言此非責難。經云。於我所說若生疑者尚不應受況如是等。准其道理須簡是非。仍俟諸賢共詳真偽(上之八經舊錄篇偽今此偽錄之次亦存而不削舊偽經目錄刊為正者更有數部今未見本故此不論)。

法社經二卷(內題云業報輪轉償債引道地獄慈善莊嚴法社經)

右一經大周錄云西晉三藏竺法護譯。

謹按長房等錄。竺法護所譯有法社經一卷。脚注云。注為疑。此應多是舊偽錄中法社經。前經初題復云。皇鹵三藏翻胡經出。然尋此文意狀涉人情。題注參差難為揩准。且編疑錄待更詳之。

淨度三昧經三卷蕭子良抄撰中有淨度三昧經三卷。疑此經是
益意經二卷僧法尼誦中有益意經二卷。疑此經是

右二部五卷大周錄中編之入藏。尋閱文句亦涉人情。事須重詳且編偽錄。

優婁頻經一卷僧法尼誦中有名疑此經是

右一經長房內典二錄直云梁天監十五年木道賢獻上。更辯委由既無其本。真偽難定。且附疑錄。

淨土盂蘭盆經一卷　五紙

右一經新舊之錄皆未曾載。時俗傳行將為正典。細尋文句亦涉人情。事須審詳。且附疑錄。

三厨經一卷

右一經新舊諸錄並未曾載。然尋文理亦涉人謀。依而行之獲驗非一。復須詳審且附疑錄。

別錄中偽妄亂真錄第七

三百九十三部一千四百九十一卷

偽經者。邪見所造以亂真經者也。自大師韜影向二千年。魔教競興正法衰損。自有頑愚之輩。惡見迷心偽造諸經。誑惑流俗邪言亂正。可不哀哉。今恐真偽相參是非一槩。譬夫崑山寶玉與瓦石而同流。贍部真金共鉛鐵而齊價。今為件別真偽可分。庶涇渭殊流無貽後患。

要行捨身經一卷　三紙餘　後有捨身願文。共有五紙

右一經不知何人所造邪黨盛行。經初又云三藏法師玄奘譯。按法師所譯無有此經。偽謬之情昭然可見。且述四件用曉愚心。

一偽經初云。王舍城靈鷲山者。靈鷲山名古譯經有。奘法師譯皆鷲峯。今言靈鷲一偽彰也。

一偽經初又云。靈鷲山屍林側者。按諸傳記其鷲峯山在摩伽陀國山城之內宮城東北十四五里。豈有都城之內而安棄屍之處。事既不然二偽彰也。

一偽經中又云。佛說過去然燈佛時初願捨身者。然燈如來是釋迦牟尼佛第二無數劫滿授記之師。豈有得記當成方能死捨。事與理乖三偽彰也。

一偽經中又云。若有人殺害有情遍索訶界。四重五逆謗方等經。及盜常住現前僧物。如是等罪合墮地獄。若能捨身罪必消滅者。謗經造逆合墮阿鼻死捨得除便無重報(如外道妄計殑伽河浴罪垢消除輕命自汎生天受福此言死捨除罪與彼妄計何殊)愚夫造惡用此除愆。智者當思勿被欺誑。永淪惡趣無解脫期。事與理乖四偽彰也(訛舛極多不能備記)。

瑜迦法鏡經二卷　或一卷　兼有偽序

右一經即舊偽錄中像法決疑經前文增加二品共成一經。初云。佛臨涅盤為阿難說法住滅品。此品乃取奘法師所譯佛臨涅槃記法住經。改換增減置之於首。次是地藏菩薩讚歎法身觀行品。後是常施菩薩所問品。此品即是舊經。據其文勢次第不相聯貫。景龍元年三階僧師利偽造序中妄云。三藏菩提流志三藏寶思惟等於崇福寺同譯。師利云有梵夾流志曾不見聞。以舊編入偽中再造望蠲疑錄。偽上加偽訛舛尤多。目閱可知不勞廣敘。

(撰錄者曰余曾以此事親問流志三藏口云吾邊元無梵夾不曾翻譯此經三藏弟子般若丘多識量明敏具委其事恐時代綿遠謬濫真詮故此指明以誡於後其僧師利因少鬪訟聖躬親慮時令還俗豈非上天不祐降罸斯人歟)。

彌勒下生遣觀世音大勢至勸化眾生捨惡作善壽樂經一卷　亦直云壽樂經　十紙
光愍菩薩問如來出世當用時普告經一卷　八紙
隨身本宮彌勒成佛經一卷　賢樹菩薩問佛品
金剛密要論經一卷　亦名萬明王緣起經或無論兼說彌勒下生　十四紙

右上四經並是妖徒偽造。其中說彌勒如來即欲下生等事。

(謹按正經從釋迦滅後人間經五十七俱胝六十百千歲贍部洲人壽增八萬彌勒如來方出世豈可壽年減百而有彌勒下生耶)。

以斯妖妄誘惑凡愚。淺識之流多從信受。因斯墜沒。可謂傷哉。故此甄明特希詳鑒耳。

佛昇忉利天後阿難為諸四部眾說禮佛持齋經一卷　亦云佛昇忉利天
彌勒摩尼佛說開悟佛性經一卷　經後題云人身因緣開悟佛性經　九紙
持齋儀式經一卷　七紙
淨行優婆塞戒經一卷　或云淨行優婆塞戒經感應品第十三改遺教經作　六紙
甲申年洪水災大水經一卷　與彼佛鉢記中甲申年水事不同　二紙
自省經一卷　二紙
父母恩重經一卷　經引丁蘭董黯郭巨等。故知人造　十紙
如來正教祕要藏經一卷　八紙
毘尼藏經一卷
頂蓋經一卷　內題云佛說深妙法義論說深義生死道　七紙
天地八陽經一卷　卷末題云八陽神呪經。與正經中八陽神呪義理全異。此說陰陽吉凶禳災除禍法　八紙
嫉妬新婦經一卷　亦云妬婦經

右一經近代人造忘其人名。緣妻能妬偽造此經以誑之。於中說嫉妬之人受報極重。

央崛摩羅經二卷　亦直云央崛經。與真經名同。蕭子良抄撰中有央崛摩羅經二卷。疑此經是
重樓戒經一卷
清淨居士子度人經一卷
摩登耆經一卷
譬喻經一卷　宋慧簡譯中有譬喻經一卷。時間無本。與此名同。真偽相濫。故兩存之
目連問經一卷　與真經名同語意全異
小法滅盡經一卷　與真經中法滅盡經文意全異
鳴鍾經一卷
持戒法經一卷
金[鏍-糸+廾]決口經一卷
地獄經一卷　漢代失譯有地獄經一卷。疑即此是。兩存之
優鉢祇王經一卷
阿難請福報論一卷
阿難請問毘尼論一卷　或即阿難請問戒律論是
決正二部毘尼論一卷　或即毘尼決正論是
沙門論一卷　或即是內典錄中沙彌論
獨乞辟支迦論一卷
毘尼請問論一卷
地獄傳一卷

央崛經下一十九部合二十卷。並義理乖背偽妄昭然。章疏共引靡知虛偽。故載斯錄傳示後賢。儻悟非真希同革弊。又偽經之類。其數寔繁。更待尋求。續編此例。

(舊錄云從佛名下三十九部今除佛名一部入藏餘合有三十八今欠一部但三十七未詳)。

從要行捨身經下三十七部四十一卷。承前諸錄皆未曾載。今開元新錄搜集編上。

定行三昧經一卷一名摩訶目揵所問經。或云佛遺定行經
真諦比丘慧明經一卷或云惠明比丘經。或清淨真諦經
尼吒國王經一卷或云尼吒黃羅國王經。或云黃羅王經
胸有萬字經一卷或云胸現萬字經
薩惒菩薩經一卷舊錄云國王薩惒菩薩或云薩法經
善信女經二卷　或云善信經
護身主妙經一卷　一名度世經。有云十二好者誤
度護經一卷　或云度護法經。法經錄云度法經
毘羅三昧經二卷
善王皇帝經二卷　或云善王皇帝功德尊經。或為一卷
惟務三昧經一卷　或作惟無三昧
阿羅呵公經一卷　或云相國阿羅訶公經
慧定普遍神通菩薩經一卷　舊經云慧之普遍士神通菩薩經
陰馬藏經一卷　或云陰馬藏光明經。法經錄云一身十一王所問治國經
大阿育王經一卷　云佛在波羅奈者
四事解脫經一卷　或云四事解脫度人經
大阿那律經一卷　非是八念者
貧女人經一卷　名難陀者舊銘云貧女難陀經。謹按賢愚經第十一卷有貧女難陀經。若與彼同。即是非偽
鑄金像經一卷
四身經一卷
普慧三昧經一卷
阿秋那經一卷
兩部獨證經一卷
法本齋經一卷　云西京州來
覓歷所傳大比丘尼戒一卷(周錄云異比丘尼戒本尸梨蜜弟子覓歷所傳)

右定行三昧經下二十五部二十八卷。符秦沙門彌天釋道安錄中偽疑經(安公偽錄本有二十六卷經今以寶如來三昧經翻譯有源以曾兩譯編之正錄故此除之)。

安公云。外國僧法學皆跪而口受。同師所受。若一二十轉以授後學。若有一字異者共相推覆得便擯之。僧法無縱也。經至晉土其年未遠。而喜事者以沙糅金斌斌如也。而無撿正何以別真偽乎。農者禾草俱存后稷為之歎息。金匱玉石同緘卞和為之懷耻。安敢豫學次見經淆雜龍蛇並進。豈不恥之。今列意。謂非佛經者如右。以示將來學士共知鄙倍焉。

比丘應法行經一卷　亦云如來初度五比丘。即說應供行經

僧祐錄云。此經前題云羅什出。祐按經卷舊無譯名。兼羅什所出又無此經。故入疑錄

居士請僧福田經一卷　祐云。此前題云曇無讖出。按讖所出無此經。故入疑錄
灌頂度星招魂斷絕復連經一卷　法經錄云。此經更有一小本盡是人作
無為道經二卷　長房等錄云無讖譯。復云世注為疑隋法經及仁壽錄並云大乘妙法

右一經。余親見本似是漢魏之代此方撰集非梵本翻。周錄之中編之入正。今以名濫真經。依祐編之偽錄。

決定罪福經一卷　法經錄云。一名惠法經。仁壽錄云二卷
情離有罪經一卷　題云情離有罪經品下
燒香呪願經一卷　一云呪願經
安墓呪經一卷　法經錄云安墓神呪經。長房錄云簫齊道備撰
觀月光菩薩記一卷　或有經字
佛鉢記一卷　或云佛鉢記甲申年大水及月光菩薩事
彌勒下教經一卷　或在鉢記後
九十六種道經一卷(法經錄云九十五種道經仁壽錄云二卷具題云除去九十五種邪道雜類神呪經)

右一十二部經記。僧祐錄云。或義理乖背或文偈淺鄙。故入疑錄。庶耘蕪穬以顯法寶(祐錄又有灌頂藥師經一卷云宋代惠簡依經抄撰今以此經出灌頂新舊已經四譯所以偽錄除之)。

提謂波利經二卷(宋武時北國比丘瞿靖撰舊別有題謂經一卷與此真偽全異)
寶車經一卷(或云妙寶車經北國淮洲沙門曇辯撰青州比丘道侍改治)

右比丘應供經下一十四部一十六卷。梁僧祐錄中偽經。祐錄略云。祐校閱群經廣集同異。約以經律頗見所疑。真經體趣融然深遠。假託之文辭意淺雜。玉石朱紫無所逃形也。今區別所疑注之於錄。并近世妄撰亦標于末。並依倚雜經而自製名題。進不聞遠適西域。退不見承譯西賓。我聞興於戶牖印可出於胸懷。誑誤後學良足寒心。既躬所見聞寧敢默已。嗚呼來葉慎而察焉(祐錄云又有菩提福藏法化三昧經一卷眾經要覽法偈二十一首一卷並云沙門道歡所撰准長房錄道歡更有偽經故從於彼一處編上)。

九傷經一卷(房云見別錄)
菩提福藏法化三昧經一卷(房云武帝世出見藏記及寶唱錄)
七佛各說偈經一卷(房云見吳錄)
深自智身偈經一卷(房云見誤錄祐云失譯)
眾經要覽法偈二十首一卷(梁天監三年撰見三藏及長房錄)

右五部五卷。長房錄中簫齊沙門釋道備撰。備後改名道歡。雖見眾錄然並注入疑經。今依舊編。長房錄中道備更有安墓呪經一卷。祐錄雖不題造人。以偽顯錄此不重載。

淨土經七卷(簫齊永元元年出時年九歲)
寶頂經一卷(永元元年出時年九歲)
正頂經一卷(永元元年出時年九歲)
法華經一卷(永元元年出時年九歲)
勝鬘經一卷(永元元年出時年九歲)
藥草經一卷(永元二年出時年十歲)
太子經一卷(永元二年出時年十歲)
伽耶波經一卷(永元二年出時年十歲)
波羅㮈經一卷(中興元年出時年十二)
優婁頻經一卷(中興元年出時年十二)
益意經二卷(梁天監元年出時年十三智遠承旨)
般若得經一卷(天監元年出時年十三智遠承旨)
華嚴瓔珞經一卷(天監元年出時年十三智遠承旨)
出乘師子吼經一卷(天監三年出時年十五)
踰陀衛經一卷(天監四年出時年十六臺內花光殿出)
阿那含經二卷(天監四年出時年十六)
妙音師子吼經三卷(天監四年出時年十六)
優曇經一卷
妙莊嚴經四卷
維摩經一卷
序七世經一卷

右二十一種經凡三十五卷。如前所列算得三十四卷。

梁僧祐錄云。齊末大學博士江泌處女尼子所出。初尼子年在齠齔。有時閉目靜坐誦出此經。或說上天或稱神授。發言通利如有宿習。令人寫出。俄而還止。經歷旬朔續復如前。京都道俗咸傳其異。今上勅見面問所以。其依事奉答不異常人。然篤信正法少修梵行。父母欲嫁之誓而弗許。後遂出家名僧法住青園寺。祐既收集正典檢集異聞。事接耳目就求省視。其家祕隱不以見示。唯得妙音師子吼經三卷。以備疑經之錄。此尼天監年三月亡。有好事者得其文疏。前後所出定二十餘卷。厥舅孫質以為真經。行疏勸化收合傳寫。既染毫牘必在於世。昔漢建安末濟陰丁氏之妻忽如中疾便能胡語又求紙筆自為胡書。復有西域胡人見其此書云。是經莂推尋往古不無此事。但義非金口。又無師譯。取捨兼懷附之疑例(長房以為重習有內置之正目仁壽錄及內典等錄以非梵本翻傳編於偽錄今依仁壽等定亦編偽中)。

高王觀世音經一卷(亦云小觀世音經)　半紙餘

右一經。昔元魏天平年中定州幕士孫敬德在防造觀世音像。年滿將還在家禮事。後為賊所引不堪考楚。遂妄承罪。明日將刑。其夜禮懺流淚忽如夢睡見一沙門。教誦救生觀世音經。經有諸佛名令誦千遍得免苦難。敬德覺記夢所緣了無參錯。遂誦一百遍。有司執縛向市。且行且誦臨刑滿千。刀下斫之折為三段皮肉不傷。易刀又斫。凡經三換刀折如初。監司問之具陳本末。以狀聞。丞相高歡乃為表請免死。因此廣行于世。所謂高王觀世音經也。敬德還設齋迎像。乃見項上有三刀痕。見齊書及辯正論內典錄(撰錄者曰此經周錄之內編之入藏今則不然此雖冥授不因傳譯與前僧法尼所誦何殊何得彼入偽中此編正錄例既如此故附此中)。

薩婆若陀眷屬莊嚴經一卷　二十餘紙

右一經。僧祐錄云。梁天監九年郢頭陀道人妙光。戒歲七[萉-巴+(日/(句-口+匕))]矯以勝相。諸尼嫗人僉稱聖道。彼州僧正議欲駈擯。遂潛下都住普弘寺造作此經。又寫在屏風紅紗映覆香華供養。雲集四親嚫供噎塞。事源顯發勅付建康辯覆。款伏抄略諸經多有私意妄造借書人。路琰屬辭潤色。獄牒妙光巧詐事應斬刑。路琰同謀十歲讁戍。即以其年四月二十一日勅僧正慧超。令喚京師能講大法師宿德。如僧祐曇准等二十人。共至建康前辯妙光事。超即奉旨與曇准僧祐法寵慧令慧集智藏僧旻法雲等二十人於縣辯問。妙光伏罪事事如牒。眾僧詳議依律擯治天恩免死。恐於偏地復為惑亂。長繫東治即收拾此經。得二十餘本及屏風於縣燒除。然猶有零散恐亂後生。故復略記(薩婆若陀長者是妙光父名妙光弟名金剛德體弟子名師子撰錄者曰餘錄之中略述由委今具明者欲使委悉根源共同鑒勗)。

阿那含經二卷(余親見一本一卷成部亦是人造)

右按長房等代錄及失譯錄俱有此經。僧法尼誦中復有阿那含經二卷。既並無本詮定真偽難分。且各存其目。

像法決疑經一卷
清淨法行經一卷
龍種尊國變化經一卷(與安公偽錄中四事解脫經大同)
觀世音十大願經一卷(仁壽錄云一名大悲觀世音經具題云大悲觀世音弘猛慧海十大願品第七百)
觀世音三昧經一卷
大乘蓮華馬頭羅剎經一卷(亦云寶達菩薩問報應沙門經)
空淨三昧經一卷(一名空靜天感應三昧經謹按代錄已經兩譯恐濫竊真名故兩存其名)
初波羅曜經二卷
大法尊王經三十二卷
十方佛決狐疑經一卷
八方根八十佛名經一卷(亦云根本)
普賢菩薩說此證明經一卷
彌勒成佛本起經十七卷
仁壽錄云七十卷
彌勒下生觀世音施珠寶經一卷
彌勒成佛伏魔經一卷　一名救度眾生經
妙法蓮華度量天地經一卷(亦云妙法蓮華經度量天地品第二十九)
觀世音詠託生經一卷
滅七鄣莊嚴成佛經一卷
空寂菩薩所問經一卷(一名法滅盡經亦云法沒盡經法經錄云此經偽妄炳然固非竺法護所譯)

右空寂所問經。謹按群錄已經兩譯。恐濫竊真名。故存其目。又有法滅盡經一卷。即此異名不復重載(其法滅盡大小二乘偽錄皆載者誤也)。

照明菩薩方便譬喻治病經一卷
照明菩薩經一卷　一加頭陀字
首羅比丘見月光童子經一卷
阿難現變經一卷
般若玄記經一卷
幽深玄記經一卷
玄記經二卷　周錄云一卷
大契經四卷(周錄云一名彌勒下生結大善契經或三卷)
發菩提心經一卷(今有兩卷者是其經此雖名同卷名少異)
菩薩求五眼經一卷(聶道真所譯有此經名此中復載應偽竊真名所以真偽俱有)
般泥洹後諸比丘經一卷(按僧祐錄即小般泥洹名異)
小般泥洹經一卷　一名大法滅盡經

右按安世高譯處有小般泥洹經此既名同復無本可定。且二處俱載。

五濁惡世經一卷　又有大五濁經應即此是
妙法蓮華天地變異經一卷
花嚴十惡經一卷
觀世樓炭經一卷
小樓炭經一卷
須彌四域經一卷
王化內外經一卷(一名老子化胡經傳錄云晉時祭酒王浮作)
魔化比丘經一卷(支謙錄內有此經名恐偽竊真名且兩存其目)
善信神呪經二卷　羅什錄內有善信摩訶神。呪經二卷。名目相濫真偽未分。具兩存其本
五濁經一卷　又有小五濁經應此經是
華鮮經中說罪福經一卷　亦直云華鮮經
五龍悔過經一卷　一名五龍悔過護法經一名空慧悔過
戒具三昧道門經一卷
最妙勝定經一卷
天竺沙門經一卷
救護身命濟病苦厄經一卷(亦直云救護身命經亦云護身命)

右此經更有一本。題云佛頂陀羅尼經。初云婆羅門三藏流支譯。加呪一首餘文大同(撰錄者曰經題流支未詳何者若流支再譯經語與舊合殊今乃呪異餘同未能令人除惑推尋無據不可妄編故依舊錄列之於此)。

大那羅經一卷
慧明正行經一卷
天皇梵摩經一卷
安墓經一卷
安冢經一卷
安宅經一卷(正錄中安宅神呪經與此異)
天公經一卷
度生死海神船經一卷
救蟻沙彌經一卷(謹按雜寶藏經第四卷有沙彌救蟻如與彼同即非是偽此既未覩且復存之)
北方禮佛呪經一卷
敬福經一卷　具題云如來在金棺囑累清淨莊嚴敬福經
阿羅訶條國王經一卷
五百梵志經一卷　一名亦有亦無經
修行方便經一卷
偈令經一卷
度世不死經一卷
齋法清淨經一卷
無為法道經一卷
呪媚經一卷
正齋經一卷　安世高譯中有正齋經竺法護錄中亦有恐濫竊真名。各存其目
尸陀林經一卷
招魂魄經一卷　亦云招魂經。周錄云招魂經
法社經一卷　法經錄云。披尋古錄。更應別有法社制度。但未見此經無假且顯

右此單卷法社經曾見三本。說處雖同文辭乃異。尋其文義竝是人造(一本三紙名為法社罪福報應經一本兩紙一本一紙餘)。

太子讚經一卷
比丘法藏見地獄變經一卷
人民求願經一卷
閻羅王東太山經一卷
七寶經一卷
字論經一卷
救護眾生惡疾經一卷　亦云救疾經
五果譬喻經一卷
孤兒孤女經一卷
度人王并庶民受五戒正信除邪經一卷
遺教法律三昧經二卷

右按長房等代錄及失譯錄俱有此經。既並無本詮定寔難。且各存其目(撰錄者曰此經余雖不覩全本見所引者多是人造)。

二百五十戒經一卷(法經錄云諸錄並云有六七種異先所出故入疑)

右按梁僧祐錄隋費長房錄唐道宣錄等。並云齊武帝時沙門釋法度出。而不言譯未詳出字。其意云。何為是集出為是偽出。其本復闕詮定寔難。且衣法經錄中載之偽錄。

異威儀一卷　法經錄云。宋元嘉世曇摩耶舍弟子法度造
五凡夫論一卷

右阿那含經下八十六部一百四十一卷。隋開皇十四年勅沙門法經等所撰。眾經錄內偽疑經錄云。並名號乖真。或首掠金言而未申謠讖。或初論世術後記法詞。或引陰陽吉凶。或明神鬼禍福。諸如此比偽妄灼然。今宜祕寢以救世患(然法經錄中以隨願往生經樂師經梵天神策經仁王經寶如來三昧經占察經梵經五苦章句經安宅神呪經遺教論等編疑偽者不然隨願往生等三經出大灌頂經仁王等七經並翻譯有源編為疑偽將為末可今編正錄此中不載)。

金剛藏經三十卷　周錄云或三十一卷
隨葉佛說須菩提經二卷　一名須菩提經
般若得道經一卷　法經錄云。般若得經。或可般若得經即是僧法尼所誦者
造天地經一卷
蒺梨園經一卷
危脆經一卷　竺曇無蘭譯中有此經名。既未見本實難詮定。且兩存之
墮落優婆塞經一卷　後漢支曜譯中有名既無本定。且各為存之
銀蹄金角犢子經一卷　或云孝順變破惡業修行經
後母經一卷
應行律一卷　或云應律行或有經字
大空般若論一卷

右金剛藏經下一十一部四十一卷。隋仁壽二年勅請興善寺大德與翻經沙門及學士等。共定眾經錄。內偽疑經(撰錄者曰此偽錄中復有大光明菩薩百四十八願經僧祐錄內注云抄經今別生錄載偽錄除之)。

諸佛下生大法王經六十卷(宣律師云余於汾都親見此文)
方廣滅罪成佛經三卷(亦云大通方廣懺悔罪莊嚴成佛經亦直云大通方廣經)
法句經二卷
罪福決疑經一卷
五辛經一卷　周錄云大乘般若五辛經
初教經一卷　一云最妙初教經。與最妙勝定經文勢相似
罪報經一卷
日輪供養經一卷
乳光經一卷　其文全異於正經。云不得服乳服之獲罪
福田報應經一卷
寶印經一卷
究竟大悲經一卷　或三卷亦云八卷
獨覺論一卷
毘尼決正論一卷
優波離論一卷　或云優波離經
普決論一卷　或云惟識普決論
阿難請問戒律論一卷
迦葉問論一卷　或云迦葉問毘尼論
大威儀請問論一卷　或云大威儀請問經
寶鬘論一卷
沙彌論一卷　或云彌沙論
文殊請問論一卷

右大法王經下二十二部八十七卷大唐麟德元年京師西明寺沙門道宣所撰。內典錄中偽經。宣云。諸偽經論人間經藏往往有之。其本尚多待見更錄(撰錄者曰內典中復有金棺囑累經一卷即是法經錄中敬福是故不重載又有占察經遺教論並翻傳有據文義可觀編之偽錄將為未可已編正錄偽中不載)。

諸佛下生經二十卷
善惡因果經一卷
內三十七品經一卷　或無內字
戒正信邪經一卷
達空道士分別善惡度苦經一卷
老子教人服藥修常住經一卷
佛道定行經一卷　今疑是佛遺定行經
決要惠經一卷
須彌像圖山經一卷　今疑與法錄中須彌四域經文同名異
滿子經卷下一卷
法王經一卷　其題云。蹬力梯解脫道甘露藥流淥泉如來智心。造服者除煩惱法王經。一名涅槃般若波羅經
決疑經一卷
不死經一卷
大辯邪正法門經一卷
佛性海藏經二卷　具題云佛性海藏智慧解脫破心相經
心王菩薩說頭陀經一卷
新像法決疑經一卷
護身經一卷(今疑是護身命經)
勝德長者所問菩薩觀行經一卷
內天兄弟五人得天品經一卷
反流盡源經一卷
師子鳩摩羅所問經一卷
大方廣不謗佛經一卷
本事經一卷
無量門淨除三障陀羅尼經一卷
三昧經童子菩薩四重問品一卷
天地圖像經一卷
大乘無盡藏經一卷
梵天王經一卷
側土經一卷
彌勒下山經一卷
聖水經一卷
彌勒下生救度苦厄經一卷
菩薩決定經一卷
新觀世音經一卷
延壽經一卷　或云延年益壽經
閻羅王經一卷
續命經一卷
益算經一卷　亦七佛神符經。亦云益算神符經。大周偽錄分為三經者誤也
四讚偈及七佛名字禮懺經一卷
閻羅王說免地獄經一卷
花光經一卷
三塗累劫不竟經一卷
慈教經一卷
去要除病經一卷
慈力王經一卷
寶登王太子經一卷
勇意菩薩將僧忍見彌勒并示地獄經一卷
天宮經一卷
折刀經一卷
五戒本行經一卷
修善行經一卷
大通菩薩普利廣度經一卷
佛悲海中涌出一如無二行經一卷
流炭經一卷
如來成道經一卷
阿彌陀佛覺諸大眾觀身經一卷
十往生阿彌陀佛國經一卷

撰錄者曰。此上二經余親見其本。但前廣後略。餘並無異。

律藏經一卷
日藏觀世音經一卷(一紙半)
救度大劫燒三災起經一卷
一乘不假羊鹿經一卷
聞善生信迴惡經一卷
彌勒下生甄別罪福經一卷
大薩若經一卷
摩訶薩埵經一卷
祕要經一卷
五無經一卷
清淨精進無上真諦太比丘慧法經一卷
佛初置塔經一卷今疑是法經錄中天公經異名
太子成道經一卷
恒伽達緣經一卷
寶圖經卷下一卷
譬喻折羅漢經一卷
降棄魔菩薩經一卷
蜜多三昧經一卷
發問罪福應經一卷
五戒經一卷
現報當受經一卷
觀音無畏論一卷　隋日有人偽造釋高王觀世音經

右諸佛下生經下八十部一百一卷。大唐天后天冊萬歲元年勅東都佛授記寺沙門明佺等刊定眾經錄中偽經。周錄云。古來相傳皆云偽謬。觀其文言冗雜義理澆浮。雖偷佛說之名終露人謀之狀。迷墜群品罔不由斯。故具疏條列之如上(撰錄者曰此八十經自古偽錄皆未曾載周錄獨編雖云古來相傳皆云偽謬而不別顯出何錄中且依周錄件之如上)。

佛法有六義第一應知經一卷　祐無經字。房錄中有
六通無礙六根淨業義門經一卷　祐無經字。房錄中有

右二部二卷梁僧祐錄云。齊武帝時比丘釋法願偽造。然既立名號則成部卷擢後代疑亂。故明注于錄(長房錄云世皆共列用為疑經故復載後賢識源幸同鑒勗)。

佛所制名數經五卷

右一部五卷梁僧祐錄云。齊武帝時比丘釋王宗所撰。抄集眾經有似數林。但題稱佛制懼亂名實。故注于錄(長房錄云首題經名編預於錄既非正經世所疑惑)。

戒果莊嚴經一卷(或無經字有八章頌)

右一部一卷隋翻經學士費長房錄云。簫齊武帝代永明五年常侍庚頡採經意(撰錄者曰採意為頌不同偽造既別立經名恐濫於聖典隋仁壽錄及大周錄在偽中今亦同彼編於偽錄)。

抄華嚴經一十四卷　長房錄云十三卷
抄方等大集經一十二卷
抄菩薩地經一十二卷　長房錄云抄地持
抄法句譬經三十八卷　長房錄云抄百喻
抄阿差末經四卷　仁壽錄云十四卷
抄淨土三昧經四卷　仁壽錄云三卷
抄摩訶薩耶經三卷
抄胎經三卷
抄報恩經二卷
抄頭陀經二卷
抄義足經二卷
抄法華藥王品一卷
抄維摩所說佛國品一卷
抄維摩方便品一卷
抄維摩問疾品一卷
抄安般守意經一卷
抄菩薩本業經一卷
抄菩薩本業行品一卷
抄四諦經要數一卷
抄法律三昧經一卷
抄照明三昧不思議事經一卷
抄諸佛要集經一卷
抄大乘方等要慧經一卷
抄普賢觀懺悔法一卷
抄樂瓔珞莊嚴方便經一卷
抄未曾有因緣經一卷
抄阿毘曇五法行一卷
抄諸法行經一卷
抄無為道經一卷
抄分別經一卷
抄德光太子經一卷
抄魔化比丘經一卷
抄優婆塞受戒品一卷
抄優婆塞受戒法一卷
抄貧女為國王夫人經一卷

右僧祐錄云。從華嚴經至貧女為國王夫人經。凡三十六部經。並齊竟陵文宣王所抄。凡抄字在題上者皆文宣所抄也。

抄妙法蓮華經五十九卷
抄阿毘曇毘婆沙五十九卷
抄維摩經二十六卷
抄菩薩決定要行經十卷　亦云淨行優婆塞經。法經錄云。菩薩決定經
抄成實論九卷　長房錄云八卷

右成實論梁僧祐錄云。永明七年文宣王請定。林上寺釋僧柔小莊嚴寺釋慧次等。於普弘寺共抄出。

抄勝鬘經七卷　法華經下六部長房錄云是。文宣王抄出
抄為法捨身經六卷　仁壽錄云三卷

已上一經內典錄云。是文宣所抄。右華嚴經下四十三部二百九十八卷。勘校群錄並是南齊司徒竟陵文宣王蕭子良所抄(長房錄云。王愛好博尋。躬自緝撰備忘擬歷不謂傳行後代學人相踵抄讀。世人參雜惑亂正文。故舉本綱庶知由委。但上題抄字者悉是其流類例細尋始末自別。內典錄云。既異本經題抄顯別合後尋者知有所因。然風味彌通義理愜附接蒙俗之繁博考性欲之殊途有道存焉。義非疑妄。而祐長房等諸錄並注疑經。莫不恐涉澆浮餘波失本故也)。

淨度三昧抄一卷
律經雜抄一卷
本起抄一卷　祐云舊錄所載
睒抄經一卷　祐云舊錄所載
五百梵律經抄一卷
大海深嶮抄經一卷

祐云上六經並是舊抄。

法華經一百八十九卷祐云。此一經近代集據撰群經以類相從。雖立號法華經入抄數

右從佛法六義下五十四部五百一卷。並名濫真經。文句增減或新糅異義別立名題。若從正收恐玉石斯濫。若一例為偽而推本有憑。進退二途實難詮定。且依舊錄編之偽末。後學尋覽幸詳得失耳。

貞元新定釋教目錄卷第二十八